<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML//EN" "docbook.dtd"[
	<!ENTITY % xinclude SYSTEM "xinclude.mod">
	%xinclude;
]>

<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" label="fcs" xml:lang="pl" role="unnumbered">

<title>Przewodnik administratora ZFS w Solarisie</title>
<info>
<authorgroup>
<author>

<personname>Cindy Swearingen</personname>
</author>
</authorgroup>
<bilioid>
817-2271</bilioid>
<releaseinfo>
</releaseinfo>
<pubdate>May 2006</pubdate>
<publisher>
<publishername>Sun Microsystems, Inc.</publishername>
<address>
<street>4150 Network Circle</street>
<city>Santa Clara
</city>
<state>CA
</state>
<postcode>95054</postcode>
<country>U.S.A.</country>
</address>
</publisher>
<copyright>
<year>2006</year>
<holder>Sun Microsystems, Inc.</holder>
</copyright>
<abstract>
<para>Książka przeznaczona jest dla każdego, kto jest odpowiedzialny za administrację systemami plików ZFS. Opis dotyczy zarówno systemów opartych na architekturze <trademark>SPARC</trademark> jak i x86.</para>
</abstract>
<legalnotice>
<para>Zawartość ninejszego dokumentu jest objęta licencją Public Documentation License Version 1.01 (zwaną dalej Licencją). Rozprowadzadnie tej dokumentacji jest dozwolone tylko przy zachowaniu postanowień Licencji. Kopia Licencji jest dostępna na stronie http://www.opensolaris.org/os/community/documentation/license.</para>
<para>Sun Microsystems, Inc. jest właścicielem praw autorskich w odniesieniu do technologii zawartej w produkcie opisywanym tym dokumentem. W szczególności i bez żadnych ograniczeń prawa te mogą dotyczyć jednego lub więcej patentów bądź patentów czekających na potwierdzenie w USA i w innych krajach.</para>
<para>Prawa Rządu Stanów Zjednoczonych Ameryki Północnej - oprogramowanie komercyjne. Użytkownicy rządowi podlegają standardowej licencji oraz odpowiednim postanowieniom FAR i załączników.</para>
<para>Dystrybucja ta może zawierać materiały stworzone przez osoby trzecie.</para>
<para>Niektóre elementy produktu mogą pochodzić od systemów BSD Berkeley, licencjonowanych przez Uniwersytet Kalifornijski. UNIX jest znakiem handlowym zastrzeżonym w USA i innych krajach, licencjonowany przez X/Open Company, Ltd.</para>
<para>Sun, Sun Microsystems, znak graficzny Suna, znak graficzny Solarisa, znak graficzny Java Coffee Cup, docs.sun.com, Java i Solaris są znakami handlowymi lub zarejestrowanymi znakami handlowymi Sun Microsystems, Inc. w USA i innych krajach. Wszystkie znaki handlowe SPARC używane są zgodnie z licencją i są znakami handlowymi SPARC International, Inc. w USA i innych krajach. Produkty ze znakiem handlowym SPARC opierają się o architekturę stworzoną przez Sun Microsystems, Inc.  
Legato NetWorker jest znakiem handlowym Legato Systems, Inc.</para>
<para>OPEN LOOK i <trademark>Sun</trademark> Graphical User Interface zostały stworzone przez Sun Microsystems, Inc. dla jego użytkowników i kupujących licencję. Sun uznaje pionierskie dokonania firmy Xerox w badaniach i rozwoju koncepcji graficznych interfejsów użytkownika dla przemysłu komputerowego. Sun jest właścicielem nie podlegającej cofnięciu licencji zakupionej od firmy Xerox na Xerox Graphical User, licencja obejmuje także implementację OPEN LOOK GUI firmy Sun co potwierdzone jest podpisanymi porozumieniami.</para>

<para>Produkty opisywane w tej książce oraz zawarte w niej informacje podlegają prawu eksportowemu USA i mogą podlegać prawom eksportowym i importowym w innych krajach. Bezpośrednie oraz pośrednie wykorzystanie w broni nuklearnej, dalekiego zasięgu, chemicznej bądź biologicznej oraz łodziach o napędzie atomowym, jest zabronione. Eksport i reeksport do krajów objętych embargiem USA lub do osób, instytucji i organizacji znajdujących się na liście USA zakazującej eksportu włączając w to, ale nie ograniczając do, osób i szczególnie przygotowanych list narodowych jest zabronione.</para>
<para>[FIXME] DOCUMENTATION IS PROVIDED “AS IS” AND ALL EXPRESS OR IMPLIED CONDITIONS, REPRESENTATIONS AND WARRANTIES, INCLUDING ANY
IMPLIED WARRANTY OF MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE OR NON-INFRINGEMENT,
ARE DISCLAIMED, EXCEPT TO THE EXTENT THAT SUCH DISCLAIMERS ARE HELD TO BE LEGALLY INVALID.</para>
<para xml:lang="fr">
</para>
<para>Sun Microsystems, Inc. détient les droits de propriété
intellectuelle relatifs à la technologie incorporée dans
le produit qui est
décrit dans ce document. En particulier, et ce sans limitation,
ces droits de
propriété intellectuelle peuvent inclure un ou plusieurs
brevets américains ou des
applications de brevet en attente aux Etats-Unis et dans d'autres
pays.</para>
<para>Cette distribution peut comprendre des composants
développés par des tierces personnes.</para>
<para>Certaines composants de ce produit peuvent être
dérivées du logiciel Berkeley BSD, licenciés par
l'Université de
Californie. UNIX est une marque déposée aux Etats-Unis et
dans d'autres pays; elle est
licenciée exclusivement par X/Open Company, Ltd. </para>
<para>Sun, Sun Microsystems, le logo Sun, le logo Solaris, le logo Java
Coffee Cup, docs.sun.com, 
 Java et Solaris sont des
marques de fabrique ou des marques déposées
de Sun Microsystems, Inc. aux Etats-Unis et dans d'autres pays. Toutes
les marques
SPARC sont utilisées sous licence et sont des marques de fabrique
ou des
marques déposées de SPARC International, Inc. aux
Etats-Unis et dans
d'autres pays. Les produits portant les marques SPARC sont basés
sur une
architecture développée par Sun Microsystems, Inc.
Legato
NetWorker is a trademark or registered trademark of Legato Systems, Inc.</para>
<para>L'interface d'utilisation graphique OPEN LOOK et
Sun a été
développée par Sun Microsystems, Inc. pour ses
utilisateurs et
licenciés. Sun reconnaît les efforts de pionniers de Xerox
pour la
recherche et le développement du concept des interfaces
d'utilisation
visuelle ou graphique pour l'industrie de l'informatique. Sun
détient une licence non exclusive de Xerox sur
l'interface d'utilisation graphique Xerox, cette licence couvrant
également les
licenciés de Sun qui mettent en place l'interface d'utilisation
graphique OPEN LOOK et
qui, en outre, se conforment aux licences écrites de Sun.</para>
<para>Les produits qui font l'objet de cette publication et les
informations qu'il contient sont régis par la legislation
américaine en matière de contrôle des exportations et peuvent être soumis au droit
d'autres pays dans le domaine des exportations et importations. Les utilisations finales, ou
utilisateurs finaux, pour des armes nucléaires, des missiles, des armes
chimiques ou biologiques ou pour le nucléaire maritime, directement ou
indirectement, sont strictement interdites. Les exportations ou réexportations vers
des pays sous embargo des Etats-Unis, ou vers des entités figurant sur les
listes d'exclusion d'exportation américaines, y compris, mais de manière non
exclusive, la liste de personnes qui font objet d'un ordre de ne pas participer, d'une façon
directe ou
indirecte, aux exportations des produits ou des services qui sont
régis par la
legislation américaine en matière de contrôle des
exportations et la
liste de ressortissants spécifiquement designés, sont
rigoureusement interdites.</para>
<para>LA DOCUMENTATION EST FOURNIE "EN L'ETAT" ET TOUTES AUTRES CONDITIONS,
DECLARATIONS ET GARANTIES EXPRESSES OU TACITES SONT FORMELLEMENT EXCLUES,
DANS LA MESURE AUTORISEE PAR LA LOI APPLICABLE, Y COMPRIS NOTAMMENT
TOUTE GARANTIE IMPLICITE RELATIVE A LA QUALITE MARCHANDE, A L'APTITUDE A UNE
UTILISATION PARTICULIERE OU A L'ABSENCE DE CONTREFACON. </para>
</legalnotice>
</info>
<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="preface-1.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-1.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-2.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-3.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-4.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-5.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-6.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-7.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-8.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-9.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="index-1.xml"/>

</book>
