<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML//EN" "docbook.dtd"[
	<!ENTITY % xinclude SYSTEM "xinclude.mod">
	%xinclude;
]>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zfsover-1">



<title>System plików ZFS (Wprowadzenie)</title>
<toc>
<para>Ten rozdział zawiera przegląd możliwości oraz korzyści związanych z systemem plików ZFS. Wyjaśnia także podstawową terminologię używaną przez resztę tej książki.</para>
<para>W tym rozdziale znajdują się następujące sekcje:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbscy">Co nowego w ZFS-ie?</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="zfsover-2">Czym jest ZFS?</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="ftyue">Terminologia</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbcpt">Nazewnictwo elementów składowych ZFS-ie</olink>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</toc>
<sect1 xml:id="gbscy">
<title>Co nowego w ZFS-ie?</title>
<para>Sekcja ta zestawia nowe cechy, które zostały dodane do systemu plików ZFS już po początkowym
wypuszczeniu go w dystrybucji Solaris Express w grudniu 2005 r.</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gcsxk">Używanie ZFS-a do powielania zon innych niż globalna i inne ulepszenia</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gciui">Komendy ZFS-a do backupu i odtwarzania systemu plików mają zmienioną nazwę</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gcitn">Odzyskiwanie zniszczonych puli</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gcfhy">ZFS został zintegrowany z "Fault Manager"</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gcfiw">Nowe polecenie <command>zpool clear</command></olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gcajn">Compact NFSv4 ACL Format</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gcakl">Narzędzie do monitorowania systemów plików (<command>fsstat</command>)</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbsbp">Zarządzanie ZFS przez interfejs WWW</olink>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<sect2 xml:id="gcsxk">
<title>Używanie ZFS-a do powielania zon innych niż globalna i inne ulepszenia</title>
<para>
<emphasis role="strong">OpenSolaris, build 39:</emphasis> Jeżeli wzorcowy parametr <literal>zonepath</literal> i docelowy <literal>zonepath</literal> znajdują się na ZFS-ie i dodatkowo w tej samej puli ZFS-owej, polecenie <command>zoneadm clone</command> automatycznie użyje funkcjonalności klonowania systemu plików ZFS w celu utworzenia sklonowanej zony. Oznacza to, że polecenie <command>zoneadm clone</command> robi obraz (snapshot) systemu plików wskazywanego przez źródłowy parametr <literal>zonepath</literal> i ustawia go jako docelowy.
Obraz ten jest nazywany w notacji <literal>SUNWzoneX</literal>, gdzie <literal>X</literal> jest unikatowym identyfikatorem używanym do rozróżnienia poszczególnych obrazów. Parametr <literal>zonepath</literal> docelowej zony jest używany jako nazwa sklonowanego systemu plików ZFS. Tworzona jest programowa inspekcja poprawności obrazu, aby mógł on zostać poźniej użytym przez system. Zauważ, że nadal posiadasz możliwość skopiowania parametru źródłowego ZFS <literal>zonepath</literal> zamiast klonu ZFS, jeśli zajdzie taka potrzeba.</para>
<para>Aby umożliwić kilkukrotnie klonowanie zon, dodano nowy paramter polecenia <command>zoneadm</command> pozwalający na określenie, iż powinieć zostać użyty istniejący obraz. System dokonuje inspekcji poprawności obrazu, aby mógł on zostać poźniej użyty przez system. Dodatkowo, proces instalacyjny zony, ma teraz zdolność detekcji kiedy system plików ZFS może być stworzony dla zony, a proces deinstalacyjny potrafi sprawdzić czy system plików ZFS w zonie może zostać usunięty. Kroki te są wykonywane automatycznie przez polecenie <command>zoneadm</command> .</para> 
<para>Nie należy wykorzystywać opcji tworzenie obrazów ZFS w celu klonowania zony.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="819-2450" remap="external">
<citetitle remap="book">System Administration Guide: Solaris Containers-Resource Management
and Solaris Zones</citetitle>
</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gciui">
<title>Komendy ZFS-a do backupu i odtwarzania systemu plików mają zmienioną nazwę</title>
<para>
<emphasis role="strong">OpenSolaris, build 38:</emphasis> W tym wydaniu Solarisa polecenia <command>zfs backup</command> oraz <command>zfs restore</command>, zostały przemianowane na <command>zfs send</command> i <command>zfs receive</command>, żeby bardziej precyzyjnie opisywały swoją funkcję. Rolą tych poleceń jest zapis i odtworzenie strumienia danych ZFS-a.</para>
<para>W celu uzyskania większej ilości informacji o tych poleceniach, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbchx">Zapisywanie i ozyskiwanie danych ZFS</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gcitn">
<title>Odzyskiwanie zniszczonych puli</title>
<para>
<emphasis role="strong">OpenSolaris, build 37:</emphasis> To wydanie wprowadziło polecenie <command>zpool import</command> <option>D</option>, które umożliwia odtworzenie puli, które zostały wcześniej zniszczone przez <command>zpool destroy</command>.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gcfhw">Odzyskiwanie zniszczonych danych ZFS</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gcfhy">
<title>ZFS został zintegrowany z "Fault Manager"</title>
<para>
<emphasis role="strong">OpenSolaris, build 36:</emphasis> Wydanie to zawiera zintegrowany silnik diagnostyczny ZFS, który jest zdolny do diagnozowania oraz raportowania awarii puli i urządzeń. Sumy kontrolne, I/O, błedy puli i urządzeń związane z awariami urządzeń i puli są również raportowane.</para>
<para>Silnik diagnostyczny nie prognozuje na podstawie analizy sum kontrolnych oraz błędów I/O, jednakże zdolność prognozowania na podstawie analizy błędu.</para>
<para>W przypadku awarii ZFS, być może zobaczysz komunikat podobny to następującego<command>fmd</command>:</para>
<screen>SUNW-MSG-ID: ZFS-8000-D3, TYPE: Fault, VER: 1, SEVERITY: Major
EVENT-TIME: Fri Mar 10 11:09:06 MST 2006
PLATFORM: SUNW,Ultra-60, CSN: -, HOSTNAME: neo
SOURCE: zfs-diagnosis, REV: 1.0
EVENT-ID: b55ee13b-cd74-4dff-8aff-ad575c372ef8
DESC: A ZFS device failed.  Refer to http://sun.com/msg/ZFS-8000-D3 for more information.
AUTO-RESPONSE: No automated response will occur.
IMPACT: Fault tolerance of the pool may be compromised.
REC-ACTION: Run 'zpool status -x' and replace the bad device.</screen>
<para>Poprzez zapoznanie się z rekomendowanymi krokami, które będą przestawione przez polecenie <command>zpool status</command>, będziesz mógł szybko zidentyfikować i naprawić awarię.</para>
<para>W celu zapoznania się z przykładami rozwiązywanie problemów raportowanych przez ZFS, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbbvb">Naprawa brakującego urządzenia</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gcfiw">
<title>Nowe polecenie <command>zpool clear</command></title>
<para>
<emphasis role="strong">OpenSolaris, build 36:</emphasis> Wydanie to zawiera komendę <command>zpool clear</command>, służącą do zerownia licznika błędów związanych z urządzeniem lub pulą. Poprzednio, licznik błędów był zerowany, kiedy urządzenie w puli było włączane ponownie za pomocą polecenia <command>zpool online</command>.
W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="819-2240" remap="external" targetptr="zpool-1m">
<citerefentry>
<refentrytitle>zpool</refentrytitle>
<manvolnum>
1M
</manvolnum>
</citerefentry>
</olink> oraz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gazge">Czyszczenie urządzeń puli nośników danych</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gcajn">
<title>Compact NFSv4 ACL Format</title>
<para>
<emphasis role="strong">OpenSolaris, build 34:</emphasis> W wydniu tym, są dostępne trzy formaty NFSv4 ACL: informacyjny (verbose), pozycyjny i upakowany. Nowe formaty ACL upakowany i pozycyjny są dostępne, aby ustawiać i wyświetlać ACL. Możesz używać polecenia <command>chmod</command>, aby ustawić wszystkie 3 formaty ACL. Możesz używać polecenia <command>ls</command> <option>V</option>, aby wyświetlić upakowany i pozycyjny format ACL oraz polecenia <command>ls</command> <option> v</option>, aby wyświetlić format informacyjny (verbose) ACL.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbchf">Setting and Displaying ACLs on ZFS Files in Compact Format</olink>, <olink targetdoc="819-2239" remap="external" targetptr="chmod-1">
<citerefentry>
<refentrytitle>chmod</refentrytitle>
<manvolnum>
1
</manvolnum>
</citerefentry>
</olink> oraz <olink targetdoc="819-2239" remap="external" targetptr="ls-1">
<citerefentry>
<refentrytitle>ls</refentrytitle>
<manvolnum>
1
</manvolnum>
</citerefentry>
</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gcakl">
<title>Narzędzie Monitorowania Systemu Plików (File System Monitoring Tool) (<command>fsstat</command>)</title>
<para>
<emphasis role="strong">OpenSolaris, build 34:</emphasis> Nowe narzędzie do monitorowania systemu plików, <command>fsstat</command>, jest dostępne do raportowania operacji na systemie plików. Aktywność może być raportowana według punktu montowania systemu plików, bądź według jego typu. Poniższy przykład przedstawia ogólne statystyki aktywności systemu plików ZFS.</para>
<screen>% <userinput>fsstat zfs</userinput>
 new  name   name  attr  attr lookup rddir  read read  write write
 file remov  chng   get   set    ops   ops   ops bytes   ops bytes
 729K  488K  282K 79.8M  266K   333M 5.33M 24.8M  115G 2.36M 27.8G zfs</screen>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <citerefentry>
<refentrytitle>fsstat</refentrytitle>
<manvolnum>
1M
</manvolnum>
</citerefentry>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gbsbp">
<title>Zarządzanie ZFS przez interfejs WWW</title>
<para>
<emphasis role="strong">OpenSolaris, build 28:</emphasis> Zostało udostępnione narzędzie administracyjne ZFS zbudowane w oparciu o interfejs web. Za pomocą tego narzędzia można wykonywac następujące czynności:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Tworzenie nowej puli nośników danych.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Dodawanie przestrzeni dla danych do istniejącej puli.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Przenoszenie (export) puli nośników danych do innego systemu.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Import uprzednio exportowanych puli nośników danych, celem udostępnienia ich w innym systemie.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Podgląd informacji o puli nośników danych.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Tworzenie systemu plików.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Tworzenie woluminu.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Tworzenie obrazu systemu plików lub woluminu.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Przywracanie systemu plików do poprzedniego obrazu.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Możesz uzyskać dostęp do konsoli Administracji ZFS, poprzez bezpieczne połącznie, przy pomocy przeglądarki web pod następującym adresem URL:</para>
<screen>https://<replaceable>system-name</replaceable>:6789/zfs</screen>
<para>Jeśli wpisałeś poprawny adres URL i nie jesteś w stanie połączyć sie z konsolą Administracji ZFS, znaczy to iż serwer prawdopodobnie nie jest uruchomiony. Aby go uruchomić, uruchom następujące polecenie:</para>
<screen># /usr/sbin/smcwebserver start</screen>
<para>Jeśli chcesz, aby serwer uruchamiał się automatycznie podczas startu systemu, wykonaj następujące polecenie:</para>
<screen># /usr/sbin/smcwebserver enable</screen>
</sect2>
</sect1>
<sect1 xml:id="zfsover-2">
<title>Czym jest ZFS?</title>
<para>Solarisowy system plików ZFS jest rewolucyjnym, nowym systemem plików, który zmienia zmienia sposoby administracji systemem plików oraz którego funkcjonalność oraz korzyści z niej płynące są niespotykane dzisiaj w żadnym innym systemie plików. ZFS został zaprojektowany by być mocnym, skalowalnym oraz prostym w administracji.<indexterm xml:id="indexterm-1">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>opis</secondary></indexterm>
</para>
<sect2 xml:id="gaypk">
<title>Pula danych ZFS</title>
<para>ZFS używa koncepcji <emphasis>puli nośników danych</emphasis>, aby zarządzać urządzeniami fizycznymi. Uprzednio systemy plików były konstruowane na pojedynczych, fizycznych urządzeniach. Aby zaadresować wiele urządzeń oraz zapewnienić redundancję, został przedstawiony koncept <emphasis>managera woluminów</emphasis>, który prezentował obraz pojedynczego urządzenia, który nie musiał być modyfikowany aby korzystać z zalet wykorzystania kilku urządzeń. Taki schemat stworzył dodatkowy poziom i ostatecznie uniemożliwił wykorzystanie pewnych zalet systemu plików, ponieważ system plików nie miał kontroli nad fizyczną lokalizacją danych w wirtualnych woluminach.<indexterm xml:id="indexterm-2">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>pula nośników danych</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-3">
<primary>pula nośników danych</primary>
<secondary>opis</secondary>
</indexterm>
</para>
<para>ZFS eliminuje całkowicie managera woluminów. Zamiast zmuszać  do tworzenia wirtualnych woluminów, ZFS grupuje urządzenia w pule nośników danych. Pula nośników danych opisuje fizyczną charakterystykę zbioru danych (podział logiczny urządzenia, sposób redundancji danych, etc.) i działa jako magazyn danych, z którego systemy plików mogą zostać stworzone. Systemy plików nie zawierą już indywidualnych urzadzeń, co pozwala im na dzielenie się przestrzenią dyskową ze wszystkimi systemami plików w puli. Nie trzeba już dłużej z góry definiować wielkości systemu plików, rośnie on automaycznie w przestrzeni dyskowej, jaką zadedykowano na potrzeby puli. W momencie gdy zostają dodane nowe urządznia, wszystkie systemy plików potrafią zaczą używać dodatkowej przestrzeni, bez potrzeby ingerencji. W pewien sposób, pule nośników danych zachowują się podobnie do systemu pamięć wirtualnej. Kiedy dodawane są pamięci DIMM do systemu, system operacyjny nie wymusza wykonania jakichkolwiek poleceń, aby skonfigurować pamięć a przypisać ją do indywidaulanego procesu. Wszystkie procesy w systemie automatycznie wykorzystują dodatkową pamięć.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gaypi">
<title>Terminologia transakcyjna</title>
<para>ZFS jest transakcyjnym systemem plików, co znaczy że stan systemu plików na dysku jest zawsze spójny. Tradycyjny system plików nadpisuje dane, co oznacza iż jeśli zdarzy się utrata zasilania, przykładowo, pomiędzy czasem kiedy blok danych zostanei zaalokowany a kiedy zostanie połączony wewnątrz katalogu, system plików pozostanie w stanie nieustalonym (niespójnym). Wcześniej problem ten był rozwiązywany poprzez użycie polecenia <command>fsck</command>. Było ono odpowiadzialne za przeczytanie i zweryfikowanie stanu systemu plików oraz wykonanie prób naprawy każdej napotkanej niespojności. Problem ten było dokuczliwy i nigdy nie gwarantował rozwiązanie wszystkich problemów. Dopiero niedawno przedstawiono koncepcję <emphasis>indeksowania</emphasis> (journaling). Polega ona na zapisywaniu wszystkich działań w oddzielnym indeksie, który może być odtworzony bezpiecznie, jeśli system ulegnie awarii. Taki proces tworzy niepotrzebną nadmiarowość, ponieważ dane muszą być zapisywane podwójnie, a czasem wynikiem są dodatkowe problemy, takie jak gdy indeksowania nie mogą być odtworzone poprawnie.<indexterm xml:id="indexterm-4">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>terminologia transakcyjna</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-5">
<primary>terminologia transakcyjna</primary>
<secondary>opis</secondary>
</indexterm>
</para>
<para>W transakcyjnym systemie plików, dane zarządzanie są sposobu <emphasis>copy on write</emphasis>. Dane nie są nigdy nadpisywane, a żadna z sekwencji operacji nie jest zarówno nigdy całkowicie zatwierdzana, ani całkowiecie ignorowana. Mechanizm ten oznacza, iż system plików niegdy nie zostanie popsuty poprzez przypadkowy zanik zasilania lub awarię systemu. Zatem nie ma potrzeby, by istniał odpowiednik polecenia <command>fsck</command>. Kiedy ostatnio zapisywane częsci danych mogły zostać utracone, system plików zawsze pozostaje spójnym. Ponadto zsynchronizowane dane (zapisywane z flagą <varname>O_DSYNC</varname>), są zawsze zapisywane zanim zostaną zwrócone, dlatego istnieje gwarancja iż nie istnieje możliwość ich utraty.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gaypb">
<title>Sumy kontrolne i samonaprawa danych </title>
<para>W ZFS, z wszystkich danych zlicza się sumy kontrolne przy wykorzystanie algorytmu wybranego przez użytkownika. Tradycyjne systemy plików pozwalały na przeprowadzanie sum kontrolnych na poziomie bloków danych, poza poziomem managera woluminów i tradycyjnego systemu plików. Ten tradycyjny schemat oznacza, że pewne rodzaje błędów, takie jak zapis całego bloku do nieprawidłowej lokacji, może skutkować poprawną sumą kontrolną w rzczywistość niepoprawnych danych. Sumy kontrolne ZFS sa przechowywane w taki sposób, iż takiego rodzaju awarie są wykrywane i mogą być odzyskane bez problemów. Cały obliczanie sum kontrolnych i odzyskiwanie danych, wykonywane jest na warstwie systemu plików i jest nie widoczna dla aplikacji.<indexterm xml:id="indexterm-6">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>checksummed data</secondary>
<tertiary>description</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-7">
<primary>checksummed data</primary>
<secondary>description</secondary>
</indexterm>
</para>
<para>Dodatkowo, ZFS posiada zdolność samodzielnej danych. ZFS wspiera pule nośników danych wraz z różnymi poziomami redundancji danych, włączając w to mirroring i wariacje RAID-5. Gdy zostanie wykryty zły blok danych, ZFS importuje poprawne dane z innej kopi, naprawia złe dane, zamieniając je z dobrą kopią.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gayou">
<title>Niezrównana skalowalność</title>

<para>ZFS został zaprojektowany od podstaw, aby być najbardziej skalowalnym systemem plików. System sam w sobie jest 128-bitowy, pozwalając na 2<superscript>128</superscript> bajtów danych. Wszystkie dane są alokowane dynamicznie, zatem nie ma potrzeby wcześniejszego zaalokowania danych, innymi słowy ograniczenia skalowalności systemu plików, kiedy jest on tworzony na początku. Całość algorytmów została napisana z myślą o skalowalności. Katalogi mogą zawierać do 2<superscript>48</superscript> (256 trylionów) wpisów oraz nie ma limitu dla ilości systemów plików jak i ilości plików jakie może on zawierać.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gbcbn">
<title>Obrazy ZFS</title>

<para><emphasis>Obraz</emphasis> jest kopią tylko do odczytu systemu plików lub woluminu. Obrazy mogą być tworzone szybko i łatwo. Poczatkowo obraz nie zajmuje dodatkowej przestrzeni dyskowej wewnątrz puli.</para>
<para>W trakcie gdy dane wewnątrz aktywnego dataset'u ulegają zmianom, obraz zaczyna zajmować miejsce jako kontynuacja referencji do starych danych. Jako rezultat tego, obraz zapobiega uwolnieniu danych spowrotem do puli.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gayoc">
<title>Uproszczona Administracja</title>

<para>Co najważniejsze, ZFS posiada znacznie uproszczony model adminstrowania. Poprzez użycie hierarchicznego wyglądu systemu plików, dziedziczenie właściwości, samorządzalność punktów montowania i semantykę udostępniania NFS, ZFS umożliwia tworzenie i zarządzanie systemem plików bez bez potrzeby stosowania wielu poleceń lub edytowań plików konfiguracyjnych. Możesz łatwo ustawić quota'y lub rezerwacje, włączyć / wyłączyć kompresję lub zarządzać punktami montowań dla kilku systemu plików za pomocą jednego polecenia. Urządzenia mogą być przetestowane lub naprawione bez potrzeby znajomości oddzielnego zestawu poleceń dla managera woluminów. Możliwym jest też stworzenia nieograniczonej ilości obrazów systemu plików w trybie natychmiastowym. Można tworzyć kopie zapasowe i odtwarzać dane indywidualnych systemów plików.<indexterm xml:id="indexterm-8">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>uproszczona administracja</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-9">
<primary>uproszczona administracja</primary>
<secondary>opis</secondary>
</indexterm>
</para>
<para>ZFS zarządza systemem plików poprzez hierarchię dlatego umożliwia to uproszczenie zarządzania właściwościami takimi jak quota'y, rezerwacje, kompresja i punkty montowań. W tym modelu, system plików staje się centralnym punktem kontrolnym. Sam system plików staje się tani (w porównaniu do nowego katalogu), zatem zachęcającym jest tworzenie systemu plików dal każdego użytkownika, projektu, obszaru działania, itd. Ten model pozwala na definiowanie dopasowanych punktów zarządzania.</para>
</sect1>
<sect1 xml:id="ftyue">
<title>Terminologia ZFS</title>
<para>Ta sekcja opisuje podstwaową terminologię wykorzystaną w tej książce:</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>suma kontrolna</term>
<listitem>
<para>256-bitowe mieszanie danych w blokach systemu plików. Suma kontrolna może zawierać się w zakresie od prostego i szybkiego fletcher2 (domyślnie) do kryptograficznie mocnego mieszania jak SHA256.<indexterm xml:id="indexterm-10">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>suma kontrolna</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-11">
<primary>suma kontrolna</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-12">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>suma kontrolna</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>klon</term>
<listitem>
<para>Jest to system plików, którego zawartość początkowa jest identyczna do zawartości obrazu.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbcxz">Klonowanie ZFS</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-13">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>klony</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-14">
<primary>klon</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-15">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>klony</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>dataset</term>
<listitem>
<para>Ogólna nazwa dla następujących elemnetów ZFS: klony, systemy plików, obrazy lub woluminy.</para>
<para>Każdy dataset jest identyfikowany poprzez unikalną nazwę w przestrzni nazw ZFS. Dataset-y są identyfikowane przez użycie następującego formatu:</para>
<para>
<replaceable>pula</replaceable>/<replaceable>ścieżka</replaceable>[<replaceable>@obraz</replaceable>]</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
<replaceable>pula</replaceable>
</term>
<listitem>
<para>Identyfikuje nazwę puli nośników danych, która zawiera dataset</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
<replaceable>ścieżka</replaceable>
</term>
<listitem>
<para>Jest to separowana ukośnikiem nazwa ścieżki do obiektu dataset</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
<replaceable>obraz</replaceable>
</term>
<listitem>
<para>Jest komponentem opcjonalnym, który identyfikuje obraz dataset-u</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gavwq">Rozdział 5, Zarządzanie systemem plików ZFS</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-16">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>dataset</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-17">
<primary>dataset</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-18">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>dataset</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>system plików</term>
<listitem>
<para>Dataset, który zawiera standartowy system plików POSIX.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gavwq">Rozdział 5, Zarządzanie systemem plików ZFS</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-19">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>system plików</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-20">
<primary>system plików</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-21">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>system plików</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>mirror</term>
<listitem>
<para>Urządzenia wirtualne, która przechowuje identyczne kopie danych na dwóch lub więcej, dyskach. Jeśli którykolwiek z dysków w konfiguracji mirror popsuje się, inny dysk może udostępniac te same dane.<indexterm xml:id="indexterm-22">
<primary>Pule nośników danych ZFS</primary>
<secondary>mirror</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-23">
<primary>mirror</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-24">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>mirror</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>pula</term>
<listitem>
<para>Logiczna grupa urządzeń opisujących wygląd i charakterystyki fizyczne dostępnych nośników danych. Przestrzeń dla dataset-ów jest poświęcana z puli.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gavwn">Rozdział 4, Zarządzanie pulami nośników danych ZFS</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-25">
<primary>pule nośników danych ZFS</primary>
<secondary>pula</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-26">
<primary>pula</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-27">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>pula</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>RAID-Z</term>
<listitem>
<para>Wirtualne urządzenie, które przechowuje dane i dane parzystości na wielu dyskach, zbliżone do RAID-5. <indexterm xml:id="indexterm-28">
<primary>pule nośników danych ZFS</primary>
<secondary>RAID-Z</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-29">
<primary>RAID-Z</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-30">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>RAID-Z</secondary>
</indexterm>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gamtu">Konfiguracja puli nośników danych RAID-Z</olink>.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>resilvering</term>
<listitem>
<para>Proces transferu danych z jednego urzadzenia na drugie jest znany jako <emphasis>resilvering</emphasis>. Przykładowo, jeśli mirror zostanie wyminiony lub zostanie wyłączony, dane z mirror'a który jest aktualny są kopiowane do nowo przywróconego komponentu mirror'u. Ten proces odpowiada <emphasis>resynchronizacji mirror'a</emphasis> w tradycyjnym managerze woluminów.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbcus">Podgląd postępu resilvering'u</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-31">
<primary>pule nośników danych ZFS</primary>
<secondary>resilvering</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-32">
<primary>resilvering</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-33">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>resilvering</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>obraz</term>
<listitem>
<para>Obraz systemu plików lub woluminu tylko do odczytu z danego punktu czasowego.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbciq">Obrazy ZFS</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-34">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>obraz</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-35">
<primary>snapshot</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-36">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>obraz</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>urządzenie wirtualne</term>
<listitem>
<para>A logical device in a pool, which can be a physical device,
a file, or a collection of devices.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gazca">Wirtualne urządzenia w pulach nośników danych</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-37">
<primary>pule nośników danych ZFS</primary>
<secondary>urządzenie wirtualne</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-38">
<primary>urządzenie wirtualne</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-39">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>urządzenie wirtualne</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>wolumin</term>
<listitem>
<para>Dataset użyty w celu emulacji fizycznego urzadzenia, aby umożliwić pracę systemowi plików.</para>
<para>W celu uzyskanie większej ilości informacji, zobacz <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gaypf">Emulowane woluminy</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-40">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>wolumin</secondary>
<tertiary>definicja</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-41">
<primary>wolumin</primary>
<secondary>definicja</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-42">
<primary>terminologia</primary>
<secondary>wolumin</secondary>
</indexterm>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</sect1>
<sect1 xml:id="gbcpt">
<title>Wymagania nazewnictwa komponentów ZFS</title>
<para>Każdy komponent ZFS musi posiadać nazwę zgodną z następującymi zasadami:<indexterm xml:id="indexterm-43">
<primary>System plików ZFS</primary>
<secondary>wymagania nazewnictwa komponentów</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-44">
<primary>komponenty ZFS</primary>
<secondary>wymagania nazewnictwa</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-45">
<primary>wymagania nazewnictwa</primary>
<secondary>komponenty ZFS</secondary>
</indexterm>
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Puste komponenty są niedozwolone.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Każdy komponent może zawierać tylko alfanumeryczne znaki, dodatkowo cztery następujące znaki:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Podkreślnik (_)</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Pauza (-)</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Dwukropek (:)</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Kropka (.)</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<para>Nazwy puli muszą zaczynać się literą, z wyjątkiem sekwencji c[0-9], która jest niedozwolona. Także nazwy puli zaczynające się <literal>mirror</literal>, <literal>raidz</literal> lub <literal>spare</literal> są niedozwolone, gdyż te nazwy są już zajęte.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nazwy dataset-ów muszą zaczynać się znakiem alfanumerycznym.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>
</chapter>
