<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML//EN" "docbook.dtd"[
	<!ENTITY % xinclude SYSTEM "xinclude.mod">
	%xinclude;
]>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="ftyxh">



<title>ZFS - zagadnienia zaawansowane</title>
<toc>
<para>W tym rozdziale przedstawiono woluminy ZFS, używanie ZFS w systemie Solaris
z zainstalowanymi zonami, ZFS alternatywne pule główne oraz ZFS profile praw.</para>
<para>Rozdział składa się z następujących podrozdziałów:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gaypf">Woluminy ZFS</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gayov">Używanie ZFS w systemie Solaris z zainstalowanymi zonami</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbcgl">ZFS alternatywne pule główne</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbfvq">ZFS profile praw</olink>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</toc>
<sect1 xml:id="gaypf">
<title>Woluminy ZFS</title>
<para>Wolumin ZFS to dataset reprezentujący urządzenie blokowe, którego można używać jak każdego innego urządzenia blokowego. Woluminom tym odpowiadają
pliki urządzeń w katalogu <filename>/dev/zvol/{dsk,rdsk}/path</filename>.<indexterm xml:id="indexterm-476">
<primary>emulowany wolumin</primary>
<secondary>opis</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-477">
<primary>tworzenie</primary>
<secondary>emulowanego woluminu</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-478">
<primary>systemy plików ZFS</primary>
<secondary>tworzenie emulowanego woluminu</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>Poniższy przykład ilustruje tworzenie ZFSgo woluminu <filename>tank/vol</filename> o pojemności 5 GB:</para>
<screen># <userinput>zfs create -V 5gb tank/vol</userinput>
</screen>
<para>Podczas tworzenia woluminu, rezerwacja jest automatycznie ustawiana
na rozmiar równy początkowej wielkości woluminu.  Wielkość rezerwacji cały
czas jest równa wielkości woluminu, dzięki czemu nie występują nieprzewidziane
efekty.  Na przykład, jeśli wielkość woluminu zmniejsza się, może
nastąpić uszkodzenie danych.  Należy zachować ostrożność podczas zmniejszania
woluminu.</para>
<para>Dodatkowo, jeśli w czasie tworzenia migawki nastąpi zmiana rozmiaru woluminu,
mogą wystąpić problemy ze spójnością systemu plików przy próbie "odwinięcia"
migawki lub utworzeniu klonu z migawki.</para>
<para>Więcej informacji o parametrach systemu pliku, które mogą być używane dla woluminów
znajduje się <olink remap="external" targetdoc="chapter-5.xml" targetptr="gcfgr">tabeli 5–1</olink>.</para>
<para>Jeśli używasz systemu Solaris z zainstalowanymi strefami (zones), nie możesz tworzyć ani klonować ZFSgo woluminu
w strefie innej niż globalna.  Jakakolwiek próba stworzenia lub sklonowania 
woluminu z strefy innej niż globalna nie powiedzie się.  Więcej
informacji o używaniu ZFS-owych woluminów w globalnej strefie w
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbebi">Dodawanie ZFS-owych woluminów do stref innych niż globalna</olink>.</para>
<sect2 xml:id="gbfvg">
<title>Używanie woluminów ZFS jako urządzenia wymiany (swap) i urządzenia zrzutów awaryjnych</title>
<para>W celu skonfigurowania przestrzeni wymiany należy utworzyć ZFS-owy wolumin o ustalonym rozmiarze
i włączyć wymianę na to urządzenie. Nie należy używać jako urządzenia wymiany pliku w ZFS-owym systemie
plików. Konfiguracja z ZFS-owym plikiem wymiany nie jest obsługiwana.<indexterm xml:id="indexterm-479">
<primary>wolumin ZFS</primary>
<secondary>jako urządzenie wymiany</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-480">
<primary>tworzenie</primary>
<secondary>emulowanego woluminu jako urządzenia wymiany</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-481">
<primary>ZFS systemy plików</primary>
<secondary>tworzenie woluminu ZFS jako urządzenia wymiany</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>Poniższy przykład ilustruje dodanie woluminu <filename>tank/vol</filename> wielkości 5 GB
jako urządzenia wymiany.</para>
<screen># <userinput>swap -a /dev/zvol/dsk/tank/vol</userinput>
# <userinput>swap -l</userinput>
swapfile                 dev  swaplo blocks   free
/dev/dsk/c0t0d0s1      32,33      16 1048688  1048688
/dev/zvol/dsk/tank/vol 254,1      16 10485744 10485744</screen>
<para>Używanie woluminu ZFS jako urządzenia zrzutów awaryjnych nie jest obsługiwane. W celu
skonfigurowania urządzenia zrzutów awaryjnych należy użyć komendy <command>dumpadm</command>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gechv">
<title>Używanie woluminu ZFS jako celu iSCSI</title>
<para>W obecnym wydaniu Solarisa obsługiwane są cele i inicjatory iSCSI.</para>
<para>Dodatkowo w łatwy sposób można stworzyć cel iSCSI z ZFS ustalając woluminowi właściwość <literal>shareiscsi</literal>. Na przykład:</para>
<screen># <userinput>zfs create -V 2g tank/volumes/v2</userinput>
# <userinput>zfs set shareiscsi=on tank/volumes/v2</userinput>
# <userinput>iscsitadm list target</userinput>
Target: tank/volumes/v2
    iSCSI Name: iqn.1986-03.com.sun:02:984fe301-c412-ccc1-cc80-cf9a72aa062a
    Connections: 0</screen>
<para>Po utworzeniu celu iSCSI należy uruchomić inicjatora iSCSI. Więcej informacji o celach i inicjatorach iSCSI w Solarisie w <olink remap="external" targetdoc="819-2723" targetptr="fmvcd">Chapter 14, <citetitle remap="chapter">Configurin
 Solaris iSCSI Targets and Initiators (Tasks),</citetitle> w <citetitle remap="book">System Administration Guide: Devices and File Systems</citetitle>
</olink>.</para>
<note>

<para>Cele iSCSI mozna w Solarisie tworzyć i zarządać komendą <command>iscsitadm</command>. Po ustawieniu woluminowi właściwości <literal>shareiscsi</literal>, nie należy tworzyć celu iSCSI komendą <command>iscsitadm</command>. Spowoduje to obecność dwóch zestawów danych celów na tym samym urządzeniu.</para>
</note>
<para>Cele iSCSI ZFS zarządza się tak samo jak wszystkie inne datsety ZFS. Jednakże operacje <literal>rename</literal>, <literal>export</literal> oraz <literal>import</literal> wykonuje się nieco inaczej.</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Po zmianie nazwy woluminu ZFS, nazwa celu iSCSI zostaje taka sama. Na przykład:</para>
<screen># <userinput>zfs rename tank/volumes/v2 tank/volumes/v1</userinput>
# <userinput>iscsitadm list target</userinput>
Target: tank/volumes/v1
    iSCSI Name: iqn.1986-03.com.sun:02:984fe301-c412-ccc1-cc80-cf9a72aa062a
    Connections: 0</screen>
</listitem>
<listitem>
<para>Eksportowanie puli zawierającej współdzielony wolumin ZFS powoduje usunięcie celu. Import puli zawierającej współdzielony wolumin ZFS powoduje współdzielenie celu. Na przykład:</para>
<screen># <userinput>zpool export tank</userinput>
# <userinput>iscsitadm list target</userinput>
# <userinput>zpool import tank</userinput>
# <userinput>iscsitadm list target</userinput>
Target: tank/volumes/v1
    iSCSI Name: iqn.1986-03.com.sun:02:984fe301-c412-ccc1-cc80-cf9a72aa062a
    Connections: 0</screen>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Wszystkie dane konfiguracyjne celu iSCSI przechowywane są w datasecie. Podobnie do współdzielonego systemu plików NFS, zaimportowany do innego systemu cel iSCSI współdzielony jest w odpowiedni sposób.</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 xml:id="gayov">
<title>Używanie ZFS w systemie Solaris z zainstalowanymi strefami</title>
<para>Następujące podrozdziały opisują, jak używać ZFS w systemie ze strefami.</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbbrq">Dodawanie systemu plików ZFS do nieglobalnej strefy</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbbst">Delegowanie datasetów do nieglobalnej strefy</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbebi">Dodawanie woluminów ZFS do nieglobalnej strefy</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbbso">Używanie puli nośników danych w strefie</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbbsn">Zarządzanie parametrami ZFS w strefie</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbbre">Znaczenie parametru <property>zoned</property></olink>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Podczas dodawania datasetów do stref, należy mieć świadomość, że:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Można dodać system plików ZFS lub klon do nieglobalnej strefy z lub bez
wydelegowania uprawnień administracyjnych.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Można dodać wolumin ZFS jako urządzenie do nieglobalnej strefy:</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nie można w tej chwili dodać migawki ZFS do strefy</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>W poniższych podrozdziałach określenie datasetu ZFS odnosi się do systemu plików lub klonu.</para>
<para>Dodanie datasetu umożliwia nieglobalnej strefie współdzielenie przestrzeni z strefą globalną, aczkolwiek administrator strefy nie może kontrolować właściwości lub tworzyć nowych systemów plików w hierarchii. Mechanizm ten działa identycznie jak podłączenie do strefy dowolnego innego systemu plików i powinien być wykorzystywany głównie do współdzielenia miejsca.</para>
<para>ZFS pozwala także na delegację datasetu do nieglobalnej strefy, przekazując administratorowi strefy całkowitą kontrolę nad datasetem i jego potomkami. Administrator strefy może tworzyć i niszczyć systemy plików lub klony w tym datasecie i modyfikować właściwości datasetów. Nie może natomiast zmieniać właściwości datasetów, które nie zostały dodane do strefy i nie może przekroczyć limitów najwyższego poziomu ustalonych na wyeksportowanym datasecie.<indexterm xml:id="indexterm-482">
<primary>strefy</primary>
<secondary>używanie z systemami plików ZFS</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-483">
<primary>systemy plików ZFS</primary>
<secondary>używanie w systemie Solaris z zainstalowanymi strefami</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>Poniższy przypadek opisuje pracę z ZFS w systemie Solaris z zainstalowanymi zonami:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Właściwość <command>mountpoint</command> systemu plików ZFS dodawanego do nieglobalnej strefy musi mieć wartość legacy.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Kiedy źródłowa <literal>zonepath</literal> i docelowa <literal>zonepath</literal> znajdują się na ZFS i są w tej samej puli, <command>zoneadm clone</command> automatycznie użyje ZFS clone do sklonowania strefy. Komenda <command>zoneadm clone</command> zrzuci obraz ZFS źródłowej <literal>zonepath</literal> i ustawi docelową <literal>zonepath</literal>. Nie należy używać polecenia <command>zfs clone</command> do klonowania strefy. Więcej informacji w <olink remap="external" targetdoc="819-2450" targetptr="zone">Części II, <citetitle remap="chapter">strefy,</citetitle> w <citetitle remap="book">Przewodnik administracji systemu: kontenery Solarisa - zarządzanie zasobami i zonami Solarisa</citetitle>
</olink>.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<sect2 xml:id="gbbrq">
<title>Dodawanie systemu plików ZFS do nieglobalnej strefy</title>
<para>Kiedy zakłada się głównie współdzielenie przestrzeni, można dodać system plików ZFS jako ogólny system plików. Właściwość <literal>mountpoint</literal> systemu plików ZFS dodawanego do nieglobalnej strefy musi być ustawiona na legacy.</para>
<para>Dodawanie systemu plików ZFS do nieglobalnej strefy wykonuje się subkomendą <literal>add fs</literal> komendy <command>zonecfg</command>. Na przykład:<indexterm xml:id="indexterm-484">
<primary>strefy</primary>
<secondary>dodawanie systemu plików ZFS do nieglobalnej strefy</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-485">
<primary>dodawanie</primary>
<secondary>systemu plików ZFS do nieglobalnej strefy</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-486">
<primary>systemy plików ZFS</primary>
<secondary>dodawanie systemu plików ZFS do nieglobalnej strefy</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>W poniższym przykładzie globalny administrator dodaje w strefie globalnej system plików ZFS do nieglobalnej strefy.</para>
<screen># <userinput>zonecfg -z zion</userinput>
zion: No such zone configured
Use 'create' to begin configuring a new zone.
zonecfg:zion&gt; <userinput>create</userinput>
zonecfg:zion&gt; <userinput>add fs</userinput>
zonecfg:zion:fs&gt; <userinput>set type=zfs</userinput>
zonecfg:zion:fs&gt; <userinput>set special=tank/zone/zion</userinput>
zonecfg:zion:fs&gt; <userinput>set dir=/export/shared</userinput>
zonecfg:zion:fs&gt; <userinput>end</userinput>
</screen>
<para>Polecenie to dodaje system plików ZFS <filename>tank/zone/zion</filename> do strefy <literal>zion</literal> i montuje go w <filename>/export/shared</filename>.
Właściwość <property>mountpoint</property> systemu plików musi być ustawiona na <property>legacy</property>, a sam system plików nie może być wcześniej zamontowany w innej lokalizacji. Administrator strefy może tworzyć i niszczyć pliki w systemie plików. System plików nie może zostać przemontowany w inną lokalizację, a administrator strefy nie może zmienić właściwości systemu plików: atime, readonly, compression, itd. Odpowiedzialnym za ustalenie i kontrolę właściwości systemu plików jest administrator globalnej strefy.</para>
<para>Więcej informacji i komendzie <command>zonecfg</command> i konfiguracji typów zasobów za pomocą <command>zonecfg</command> w <olink remap="external" targetdoc="819-2450" targetptr="zone">Części II, <citetitle remap="chapter">strefy,</citetitle> in <citetitle remap="book">Przewodnik administracji systemu: kontenery Solarisa - zarządzanie zasobami i strefami Solarisa</citetitle>
</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gbbst">
<title>Delegowanie datasetów do nieglobalnej strefy</title>
<para>Jeśli głównym celem jest oddelegowanie administrowania nośnikami danych do strefy, wtedy należy skorzystać z możliwości ZFS dodania datasetu do strefy za pomocą komendy <command>zonecfg</command> i jej podkomendy <literal>add dataset</literal>.<indexterm xml:id="indexterm-487">
<primary>strefy</primary>
<secondary>delegowanie datasetu do nieglobalnej strefy</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-488">
<primary>delegowanie</primary>
<secondary>datasetu do nieglobalnej strefy</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-489">
<primary>systemy plików ZFS</primary>
<secondary>delegowanie datasetu do nieglobalnej strefy</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>W poniższym przykładzie system plików ZFS oddelegowany został do nieglobalnej strefy przez globalnego administratora w globalnej strefie.</para>
<screen># <userinput>zonecfg -z zion</userinput>
zion: No such zone configured
Use 'create' to begin configuring a new zone.
zonecfg:zion&gt; <userinput>create</userinput>
zonecfg:zion&gt; <userinput>add dataset</userinput>
zonecfg:zion:dataset&gt; <userinput>set name=tank/zone/zion</userinput>
zonecfg:zion:dataset&gt; <userinput>end</userinput>
</screen>
<para>Inaczej niż w przypadku dodania systemu plików, polecenie spowoduje widoczność systemu plików ZFS <filename>tank/zone/zion</filename> w strefie <literal>zion</literal>. Administrator strefy może modyfikować właściwości systemu plików i tworzyć potomków. Dodatkowo może wykonywać obrazy systemu plików, klonować i w inny sposób kontrolować całą hierarchię systemu plików.</para>
<para>Więcej informacji o działaniach dozwolonych w strefie w <olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbbsn">Zarządzenie właściwościami w strefie</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gbebi">
<title>Dodawanie woluminu ZFS do nieglobalnej strefy</title>
<para>Emulowane woluminy nie mogą być dodawane do nieglobalnej strefy poleceniem <command>zonecfg</command> <literal>add dataset</literal>. Przy wykryciu próby dodania takiego datasetu strefa nie wystartuje. Można jednak dodać woluminy do strefy za pomocą komendy <command>zonecfg</command> i komendy <literal>add device</literal>.<indexterm xml:id="indexterm-490">
<primary>strefy</primary>
<secondary>dodawanie woluminu ZFS do nieglobalnej strefy</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-491">
<primary>dodawanie</primary>
<secondary>woluminu ZFS do nieglobalnej strefy</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-492">
<primary>systemy plików ZFS</primary>
<secondary>dodawanie</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>W poniższym przykładzie globalny administrator dodaje do nieglobalnej strefy wolumin ZFS:</para>
<screen># <userinput>zonecfg -z zion</userinput>
zion: No such zone configured
Use 'create' to begin configuring a new zone.
zonecfg:zion&gt; <userinput>create</userinput>
zonecfg:zion&gt; <userinput>add device</userinput>
zonecfg:zion:device&gt; <userinput>set match=/dev/zvol/dsk/tank/vol</userinput>
zonecfg:zion:device&gt; <userinput>end</userinput>
</screen>
<para>Powyższe polecenie eksportuje wolumin ZFS <literal>tank/vol</literal> do strefy. Należy pamiętać, że dodawanie surowego (ang. raw) woluminu do strefy niesie ze sobą zagrożenia bezpieczeństwa, nawet jeśli wolumin nie odpowiada fizycznemu urządzeniu. W szczególności administrator strefy mógłby stworzyć uszkodzone systemy plików, które spowodowałyby panikę systemu przy próbie zamontowania. Więcej informacji o dodawaniu urządzeń do stref i związanych z tym zagrożeniach w <olink remap="internal" targetdoc="chapter-8.xml" targetptr="gbbre">Znaczenie właściwości <property>zoned</property></olink>.</para>
<para>Więcej informacji o dodawaniu urządzeń do stref w <olink remap="external" targetdoc="819-2450" targetptr="zone">Części II, <citetitle remap="chapter">Zonach,</citetitle> w <citetitle remap="book">Przewodnik administratora systemu: zarządzanie kontenerami i zasobami Solarisa oraz strefy Solarisa</citetitle>
</olink>.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gbbso">
<title>Używanie puli nośników danych w strefie</title>
<para>Pule nośników danych ZFS nie mogą być modyfikowane wewnątrz strefy. Model delegowanej administracji centralizuje kontrolę nad fizycznymi urządzeniami w globalnej strefie, a kontrolę nad nad wirtualnymi nośnikami danych przekazuje do stref nieglobalnych. Wprawdzie można dodać do strefy dataset na poziomie puli, to jednak komendy modyfikujące fizyczne właściwości puli, takie jak tworzenie, dodawanie lub usuwanie są zabronione w strefie. Nawet jeśli do strefy dodano fizyczne nośniki za pomocą komendy <command>zonecfg</command> i <literal>add device</literal> lub jeśli używane są pliki, komenda <command>zpool</command> odmówi utworzenia nowych pul w strefie.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gbbsn">
<title>Zarządzanie parametrami ZFS w strefie</title>
<para>Po dodaniu datasetu do strefy administrator strefy ma kontrolę nad poszczególnymi właściwościami datasetu. Wszyscy rodzice datasetu dostępni są tylko w trybie do odczytu, natomiast sam dataset i jego potomkowie są dostępni w trybie do zapisu. Na przykład:<indexterm xml:id="indexterm-493">
<primary>strefy</primary>
<secondary>zarządzanie właściwościami ZFS w strefie</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-494">
<primary>właściwości ZFS</primary>
<secondary>zarządzanie w strefie</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-495">
<primary>systemy plików ZFS</primary>
<secondary>zarządzanie właściwościami w strefie</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
</para>
<screen>global# <userinput>zfs list -Ho name</userinput>
tank
tank/home
tank/data
tank/data/matrix
tank/data/zion
tank/data/zion/home</screen>
<para>Jeśli dodano <filename>tank/data/zion</filename> do strefy, każdy z datasetów miałby właściwości.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="4" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colwidth="25*"/>
<colspec colwidth="25*"/>
<colspec colwidth="25*"/>
<colspec colwidth="25*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry>
<para>Dataset</para>
</entry>
<entry>
<para>Widoczny</para>
</entry>
<entry>
<para>Do zapisu</para>
</entry>
<entry>
<para>Niezmienialne właściwości</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry>
<para>
<filename>tank</filename>
</para>
</entry>
<entry>
<para>Tak</para>
</entry>
<entry>
<para>Nie</para>
</entry>
<entry>
<para>-</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry>
<para>
<filename>tank/home</filename>
</para>
</entry>
<entry>
<para>Nie</para>
</entry>
<entry>
<para>-</para>
</entry>
<entry>
<para>-</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry>
<para>
<filename>tank/data</filename>
</para>
</entry>
<entry>
<para>Tak</para>
</entry>
<entry>
<para>Nie</para>
</entry>
<entry>
<para>-</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry>
<para>
<filename>tank/data/matrix</filename>
</para>
</entry>
<entry>
<para>Nie</para>
</entry>
<entry>
<para>-</para>
</entry>
<entry>
<para>-</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry>
<para>
<filename>tank/data/zion</filename>
</para>
</entry>
<entry>
<para>Tak</para>
</entry>
<entry>
<para>Tak</para>
</entry>
<entry>
<para>
<property>sharenfs</property>, <property>zoned</property>, <property>quota</property>, <property>reservation</property>
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry>
<para>
<filename>tank/data/zion/home</filename>
</para>
</entry>
<entry>
<para>Tak</para>
</entry>
<entry>
<para>Tak</para>
</entry>
<entry>
<para>
<property>sharenfs</property>, <property>zoned</property>
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
<para>Wszyscy rodzice <filename>tank/zone/zion</filename> widoczni są w trybie tylko do odczytu, wszyscy potomkowie w trybie do zapisu a datasety, które nie są częścią hierarchii rodzic-potomek są zupełnie niewidoczne. Administrator strefy nie może zmienić właściwości <property>sharenfs</property>, ponieważ strefy nieglobalne nie mogą być serwerami NFS. Administrator strefy nie może też zmienić właściwości <literal>zoned</literal>, ponieważ utworzyłoby to lukę w zabezpieczeniach, co wyjaśnimy później.</para>
<para>Zmianom poddają się wszystkie pozostałe właściwości, poza samym datasetem, dla którego właściwości <property>quota</property> i <property>reservation</property> są niezmienialne. Pozwala to administratorowi globalnemu kontrolować zużycie miejsca wszystkich datasetów w nieglobalnych strefach. </para>
<para>Dodatkowo po dodaniu datasetu do nieglobalnej zony właściwości <property>sharenfs</property> i <property>mountpoint</property> nie można zmienić także w strefie globalnej.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gbbre">
<title>Znaczenie właściwości <property>zoned</property></title>
<para>Przy dodawaniu datasetu do nieglobalnej strefy, musi być on szczególnie oznaczony, aby uniknąć interpretowania niektórych właściwości w kontekście strefy globalnej. Od chwili kiedy dataset został dodany do nieglobalnej strefy i oddany pod kontrolę administratora tej strefy, nie można dłużej zaufać zasobom, które się w nim znajdują. Jak każdy system plików  może zawierać pliki wykonywalne z ustawionym bitem setuid, dowiązania symboliczne lub inne wątpliwe dane, które mogłyby zagrozić bezpieczeństwu globalnej strefy. Dodatkowo nie należy interpretować właściwości <property>mountpoint</property> w kontekście strefy globalnej. Gdyby tak zrobić, administrator strefy mógłby wpływać na przestrzeń nazw globalnej strefy. W związku z tym wprowadzono w ZFS właściwość <property>zoned</property>, która wskazuje, że w pewnym momencie dataset był podłączony do nieglobalnej strefy.<indexterm xml:id="indexterm-496">
<primary>strefy</primary>
<secondary>właściwość 
<property>zoned</property></secondary>
<tertiary>dokładny opis</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-497">
<primary>właściwość 
<property>zoned</property></primary>
<secondary>dokładny opis</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-498">
<primary>właściwości ZFS</primary>
<secondary>właściwość 
<property>zoned</property></secondary>
<tertiary>dokładny opis</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>Właściwość <property>zoned</property> to wartość typu logicznego automatycznie oznaczana przy pierwszym uruchamianiu strefy zawierającej dataset ZFS. Administrator strefy nie musi samodzielnie jest ustawiać. Jeśli właściwość <property>zoned</property> jest ustawiona, dataset nie daje się zamontować lub współdzielić w strefie globalnej i jest ignorowany przy wydawaniu polecenia <command>zfs share</command> <option>a</option> lub <command>zfs mount</command> <option>a</option>. W poniższym przykładzie do strefy dodano <filename>tank/zone/zion</filename>, natomiast <filename>tank/zone/global</filename> nie:</para>
<screen># <userinput>zfs list -o name,zoned,mountpoint -r tank/zone</userinput>
NAME                  ZONED  MOUNTPOINT
tank/zone/global        off  /tank/zone/global
tank/zone/zion           on  /tank/zone/zion
# <userinput>zfs mount</userinput>
tank/zone/global           /tank/zone/global
tank/zone/zion             /export/zone/zion/root/tank/zone/zion</screen>
<para>Należy zwrócić uwagę na właściwość <property>mountpoint</property> i katalog, w którym dataset <filename>tank/zone/zion</filename> jest zamontowany. Właściwość <property>mountpoint</property> odpowiada właściwości na dysku, nie zaś aktualnemu punktowi montowania.</para>
<para>Po wycofaniu datasetu ze strefy lub usunięciu strefy, właściwość <property>zoned</property> <emphasis role="strong">nie jest</emphasis> czyszczona automatycznie. Wynika to z zagrożeń bezpieczeństwa. Niezaufany użytkownik ma całkowity dostęp do datasetu i jego potomków, stąd też właściwość <property>mountpoint</property> może mieć złe ustawienia, bądź w systemie plików mogą istnieć pliki wykonywalne z ustawionym bitem setuid.</para>
<para>W gestii administratora globalnej strefy pozostaje wyłączenie właściwości <property>zoned</property>, w celu uniknięcia przypadkowego zagrożenia bezpieczeństwa, przed ponownym wykorzystaniem datasetu. Przed ustawieniem właściwości <property>zoned</property> na wartość <literal>off</literal>, należy upewnić się, że właściwość <property>mountpoint</property> datasetu i wszystkich jego potomków jest sensownie skonfigurowana i że nie istnieją pliki wykonywalne z ustawionym bitem setuid, bądź należy wyłączyć właściwość <property>setuid</property>.</para>
<para>Po wykluczeniu wszystkich zagrożeń bezpieczeństwa właściwość <property>zoned</property> można wyłączyć komendami <command>zfs set</command> lub <command>zfs inherit</command>. Jeśli wyłączy się właściwość <property>zoned</property> kiedy dataset jest nadal w użyciu w nieglobalnej strefie, system może zachowywać się w nieprzewidywalny sposób. Należy wyłączać ją tylko mając pewność, że dataset nie jest już używany przez żadną nieglobalną strefę.</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 xml:id="gbcgl">
<title>Używanie alternatywnego korzenia pul ZFS</title>
<para>Po utworzeniu pula jest ściśle związana z systemem, na którym ją utworzono. System ten utrzymuje wiedzę o puli, może więc wykryć, kiedy pula staje się nieosiągalna. Przydaje się to przy normalnej pracy, może jednak być uciążliwe przy uruchamianiu z innych nośników lub tworzeniu puli lub nośników wymiennych. ZFS daje możliwość zdefiniowania <emphasis>alternatywnego korzenia</emphasis> puli. Alternatywny korzeń puli znika wraz z restartem systemu, a wszystkie punkty montowania są modyfikowane w odniesieniu do korzenia puli.<indexterm xml:id="indexterm-499">
<primary>alternatywne korzenie pul</primary>
<secondary>opis</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-500">
<primary>pule nośników danych ZFS</primary>
<secondary>alternatywne korzenie pul</secondary>
</indexterm>
</para>
<sect2 xml:id="gbdaw">
<title>Tworzenie alternatywnych korzeni pul ZFS</title>
<para>Najczęściej wykorzystuje się alternatywne korzenie przy tworzeniu wymiennych nośników danych. W takim przypadku użytkowników zazwyczaj oczekuje pojedynczego systemu plików oraz montowania w dowolnym wybranym przez siebie miejscu. Po utworzeniu alternatywnego korzenia puli przy pomocy opcji <option>R</option>, punkt montowania głównego systemu plików automatycznie ustawiany jest na <filename>/</filename>, co odpowiada alternatywnemu korzeniowi puli.<indexterm xml:id="indexterm-501">
<primary>alternatywne korzenie pul</primary>
<secondary>tworzenie</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-502">
<primary>tworzenie</primary>
<secondary>alternatywne korzenie pul</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>W poniższym przykładzie utworzona zostaje pula nazwana <literal>morpheus</literal>, a jej alternatywna ścieżka montowania zdefiniowana jest jako <filename>/mnt</filename>:</para>
<screen># <userinput>zpool create -R /mnt morpheus c0t0d0</userinput>
# <userinput>zfs list morpheus</userinput>
NAME                   USED  AVAIL  REFER  MOUNTPOINT
morpheus              32.5K  33.5G     8K  /mnt/</screen>
<para>Należy zauważyć jeden system plików <literal>morpheus</literal>, którego punkt montowania jest alternatywnym korzeniem puli <filename>/mnt</filename>. Punkt montowania utrzymywany da dysku to <filename>/</filename>, a pełna ścieżka do <filename>/mnt</filename> jest interpretowana tylko w kontekście alternatywnego korzenia puli. Można później importować i eksportować ten system plików w innych systemach pod innymi, dowolnie wybranymi punktami montowania.</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="gbdbj">
<title>Importowanie alternatywnych korzeni pul</title>
<para>Można również pule importować przy użyciu alternatywnych korzeni. Przydaje się to w sytuacjach awaryjnych, kiedy punkty montowania nie powinny być interpretowane w kontekście aktualnego korzenia, lecz raczej jakiegoś tymczasowego katalogu, gdzie można dokonywać napraw. Przydaje się także przy montowaniu nośników wymiennych, jak to opisano powyżej.<indexterm xml:id="indexterm-503">
<primary>alternatywne korzenie pul</primary>
<secondary>importowanie</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-504">
<primary>importowanie</primary>
<secondary>alternatywne korzenie pul</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>W poniższym przykładzie pula o nazwie <literal>morpheus</literal> importowana jest z alternatywną ścieżką <filename>/mnt</filename>. Przykład ten zakłada, że pula <literal>morpheus</literal> została wcześniej wyeksportowana.</para>
<screen># <userinput>zpool import -R /mnt morpheus</userinput>
# <userinput>zpool list morpheus</userinput>
NAME                    SIZE    USED   AVAIL    CAP  HEALTH     ALTROOT
morpheus               33.8G   68.0K   33.7G     0%  ONLINE     /mnt
# <userinput>zfs list morpheus</userinput>
NAME                   USED  AVAIL  REFER  MOUNTPOINT
morpheus              32.5K  33.5G     8K  /mnt/morpheus</screen>
</sect2>
</sect1>
<sect1 xml:id="gbfvq">
<title>Profile uprawnień ZFS</title>
<para>Wykonywanie zadań zarządzania ZFS bez konieczności korzystania z konta superużytkownika (root) można wykonywać z poziomu roli, która ma jeden z następujących profili:<indexterm xml:id="indexterm-505">
<primary>systemy plików ZFS</primary>
<secondary>profile uprawnień</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-506">
<primary>Pule nośników danych ZFS</primary>
<secondary>profile uprawnień</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-507">
<primary>profile uprawnień</primary>
<secondary>do zarządzania systemami plików i pulami nośników danych ZFS</secondary>
<tertiary>opis</tertiary>
</indexterm>
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>ZFS Storage Management – pozwala na tworzenie, niszczenie i manipulowanie urządzeniami w puli nośników danych ZFS</para>
</listitem>
<listitem>
<para>ZFS File system Management – pozwala na tworzenie, niszczenie i modyfikowanie systemów plików ZFS</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Więcej informacji o tworzeniu i nadawaniu ról w <olink remap="external" targetdoc="819-3321">
<citetitle remap="book">Przewodniku administratora systemu: usługi bezpieczeństwa</citetitle>
</olink>.</para>
</sect1>
</chapter>
