<para>Sun Microsystems, Inc. jest właścicielem praw do własności intelektualnej w odniesieniu do technologii zawartych w opisywanym tu produkcie. W szczególności i bez żadnych ograniczeń prawa te mogą obejmować jeden lub więcej patentów USA lub patentów w zawieszeniu (ang. pending patents) w USA i innych krajach.</para>
<para>Prawa administracji Stanów Zjednoczonych Ameryki Północnej &#8211; oprogramowanie komercyjne. Użytkownicy będący pracownikami administracji rządowej podlegają zapisom standardowej umowy licencyjnej firmy Sun Microsystems Inc. i odpowiednim postawieniom rozporządzenia o zakupach (FAR) wraz z uzupełnieniami.</para>
<para>Niniejsza dystrybucja może zawierać materiały opracowane przez inne firmy.</para>
<para>Składniki produktu mogły zostać opracowane na podstawie systemów Berkeley BSD na licencji Uniwersytetu Kalifornijskiego. UNIX jest zastrzeżonym znakiem towarowym w Stanach Zjednoczonych i innych krajach, a wyłączność na jego licencjonowanie ma firma X/Open Company Ltd.</para>
<para>Sun, Sun Microsystems, logo Sun, logo Solaris, logo filiżanki kawy Java, docs.sun.com, Java i Solaris są znakami towarowymi lub zastrzeżonymi znakami towarowymi firmy Sun Microsystems Inc. w Stanach Zjednoczonych i innych krajach. Wszelkie znaki towarowe SPARC są używane na podstawie licencji i są znakami towarowymi lub zastrzeżonymi znakami towarowymi firmy SPARC International Inc. w Stanach Zjednoczonych i innych krajach.
Produkty noszące znaki towarowe SPARC są oparte na architekturze opracowanej przez firmę Sun Microsystems Inc. &other-trademarks;</para>
<para>Graficzne interfejsy użytkownika OPEN LOOK i <trademark>Sun</trademark> zostały opracowane przez Sun Microsystems Inc. dla jej użytkowników i licencjobiorców. Sun wyraża uznanie dla pionierskich starań firmy Xerox w dziedzinie badań i rozwoju koncepcji wizualnego lub graficznego interfejsu użytkownika dla branży komputerowej. Firma Sun uzyskała od firmy Xerox niewyłączną licencję na graficzny interfejs użytkownika firmy Xerox (Xerox Graphical User Interface). Licencja ta obejmuje także licencjobiorców firmy Sun, który implementują graficzne interfejsy użytkownika OPEN LOOK i w inny sposów zachowują zgodność z pisemnymi umowami licencyjnymi firmy Sun.</para>
<para>Produkty, których dotyczą informacje zawarte w niniejszej publikacji, podlegają przepisom Kontroli Eksportowej Stanów Zjednoczonych, mogą także podlegać przepisom importowym i eksportowym w innych krajach. Bezpośrednie lub pośrednie wykorzystywanie technologii firmy Sun w związku z bronią nuklearną, rakietową, chemiczną lub biologiczną albo okrętami z napędem atomowym jest surowo zabronione. Eksport lub reeksport do krajów przeznaczenia obłożonych przez Stany Zjednoczone embargiem lub do podmiotów wyszczególnionych na listach jednostek wyłączonych z eksportu, w tym między innymi na listach osób i państw, jest surowo zabronione.</para>
<para>DOKUMENTACJA JEST DOSTARCZANA  &#8220;TAK JAK JEST&#8221;. NIE PRZEDSTAWIA SIĘ W ZWIĄZKU Z NIĄ ŻADNYCH WYRAŹNYCH LUB DOROZUMIANYCH WARUNKÓW, GWARANCJI LUB INTERPRETACJI. ZRZECZENIE ODPOWIEDZIALNOŚCI DOTYCZY WIĘC M.IN. RĘKOJMI, PRZYDATNOŚCI DO OKREŚLONEGO CELU LUB NIENARUSZANIA PRAW STRON TRZECICH W ZAKRESIE DOZWOLONYM PRZEZ OBOWIĄZUJĄCE PRZEPISY PRAWA.</para>
