<chapter id="planning-8"><title>Planowanie instalacji Solarisa z płyt DVD lub CD (zadania)</title>
<highlights><para>Książka ta przedstawia proces instalacji systemu operacyjnego <trademark>Solaris</trademark> (Solaris OS) na systemie niepodłaczonym do sieci komputerowej.</para>
<para>Poniższy rozdział opisuje przygotowania wymagane do wykonania całkowitej instalacji, włączając w to podrozdziały opisane poniżej. Następne akapity prowadzą krok po kroku przez instalację na systemach SPAC i x86.</para>
<itemizedlist><listitem>
<para><olink targetptr="webstart-83" remap="internal">Wymagania i rekomendowane parametry systemu</olink></para>
<para>Wymagania przy instalacji systemu operacyjnego Solaris. Podane są również ogólne reguły ustalania wymaganej przestrzeni dyskowej.</para>
</listitem><listitem><para><olink targetptr="gatherinfo-2" remap="internal">Lista do sprawdzenia</olink></para>
<para>Lista rzeczy do sprawdzenia, ułatwiająca zebranie wszystkich niezbędnych do instalacji systemu informacji.</para>
</listitem><listitem><para><olink targetptr="eyhwu" remap="internal">Gdzie szukać dodatkowych informacji dotyczących instalacji?</olink></para>
</listitem>
</itemizedlist><note><para>W książce używany jest <emphasis>slice</emphasis>, ale niektóre programy i dokumentacje Solarisa mogą używać go w znaczeniu partycji. Książka ta rozróżnia partycję <filename>fdisk</filename> (obsługiwane tylko w Solarisie dla architektury x86) oraz podziały wewnątrz Solarisowych partycji <filename>fdisk</filename>, które można nazywać slices albo partycjami.</para>
</note>
</highlights><sect1 id="webstart-83"><title>Wymagania i zalecenia</title>
<para>Tablice zawierające podstawowe wymagania systemowe do instalacji systemu operacyjnego Solaris.</para>
<table frame="topbot" pgwide="1" id="gbeuo" arch="sparc">
<title>Zalecenia dotyczące pamięci, przestrzeni wymiany i procesora</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="30.20*"/><colspec colwidth="69.80*"/>
<thead><row rowsep="1"><entry>
<para>Systemy w architekturze SPARC</para>
</entry><entry><para>Wielkość</para>
</entry>
</row>
</thead><tbody><row><entry rowsep="1"><para>Pamięć dla instalacji lub uaktualnienia</para>
</entry><entry rowsep="1">
<para>Zalecaną ilością pamięci jest 512 MB, natomiast minimun jest 256 MB.</para>
<note><para>Niektóre dodatkowe elementy instalacji są dostępne tylko przy odpowiedniej ilości pamięci. Na przykład podczas instalacji z DVD przy niewystarczającej ilości pamięci niedostępny jest instalator graficzny. Więcej informacji o wymaganiach dotyczących pamięci w <olink targetptr="esqgm" remap="internal">Tabela 1&#8211;3</olink>.</para>
</note>
</entry>
</row><row><entry rowsep="1"><para>Przestrzeń wymiany (ang. swap area)</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Domyślną wielkościa jest 512 MB.</para>
<note><para>Może zaistnieć potrzeba dostosowania tej wielkości do własnych wymagań. Wielkośc przestrzeni wymiany oparta jest na wielkości dysku twardego w systemie.</para>
</note>
</entry>
</row><row><entry><para>Wymagania dotyczące procesora</para>
</entry><entry><para>Wymagany jest procesor taktowany co namniej 200&#8211;MHz.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table><table frame="topbot" pgwide="1" id="gbeuu" arch="x86">
<title>Zalecenia dotyczące pamięci, przestrzni wymiany i procesora</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colwidth="30.20*"/><colspec colwidth="69.80*"/>
<thead><row rowsep="1"><entry><para>Systemy w architekturze x86</para>
</entry><entry><para>Wielkość</para>
</entry>
</row>
</thead><tbody><row><entry rowsep="1"><para>Pamięć wymagana przy instalacji lub uaktualnieniu</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Zalecaną ilością pamięci jest 512 MB, natomiast minimun jest 256 MB.</para>
<note><para>Niektóre dodatkowe elementy instalacji są dostępne tylko przy odpowiedniej ilości pamięci. Na przykład podczas instalacji z DVD przy niewystarczającej ilości pamięci niedostępny jest instalator graficzny. Więcej informacji o wymaganiach dotyczących pamięci w <olink targetptr="esqgm" remap="internal">Tabela 1&#8211;3</olink>.</para>
</note>
</entry>
</row><row><entry rowsep="1"><para>Przestrzeń wymiany (ang. swap area)</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Domyślną wielkościa jest 512 MB.</para>
<note><para>Może zaistnieć potrzeba dostosowania tej wielkości do własnych wymagań. Wielkośc przestrzeni wymiany oparta jest na wielkości dysku twardego w systemie.</para>
</note>
</entry>
</row><row><entry><para>Wymagania dotyczące procesora</para>
</entry><entry><para>Wymagany jest procesor taktowany co namniej 120&#8211;MHz ze sprzętową obsługą operacji zmiennoprzecinkowych.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table><sect2 id="webstart-21"><title>Wymagania instalatora tekstowego i graficznego</title>
<para>Instalator systemu operacyjnego Solaris na płycie DVD lub pierwszej płycie CD może pracować w dwóch trybach: tekstowym i graficznym (GUI). W systemach o architekturze x86 do instalatora dołączono asystenta konfiguracji urządzeń Solarisa.</para>
<itemizedlist><listitem>
<para>GUI &#8211; Program instalacyjny GUI Solarisa zbudowany jest z okien, menu, przycisków, pasków przewijania i ikon umożliwiających komunikację z insyalatorem. GUI wymaga lokalnego lub zdalnego napędu DVD lub CD albo połączenia sieciowego, karty graficznej, klawiatury, monitora i wystarczającej ilości pamięci. Więcej informacji o wymaganiach względem pamięci w  <olink targetptr="esqgm" remap="internal">Tabela 1&#8211;3</olink> i <olink targetptr="gbexd" remap="internal">Tabela
1&#8211;4</olink>.</para>
</listitem><listitem><para>Instalator tekstowy &#8211; Interaktywny tekstowy instalator systemu operacyjnego Solaris pozwala na wpisywanie informacji w terminalu lub w oknie konsoli. W ten sposób można przekazywac instalatorowi neizbędne informacje. Można go uruchomić w sesji graficznej w oknie konsoli, lub w sesji tesktowej, w terminalu. Wymaga lokalnego lub zdalnego napędu DVD lub CD albo połączenia sieciowego, klawiatury i monitora. Można go używać za pośrednictwem komendy <command>tip</command>. Więcej informacji na stronach podręcznika man <olink targetdoc="refman1" targetptr="tip-1" remap="external"><citerefentry><refentrytitle>tip</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry></olink>.</para>
</listitem>
</itemizedlist><para>Oprogramowanie można instalować z wykorzystaniem GUI lub bez. Jeśli odpowiednia ilośc pamięci jest dostępna systemowi, środowisko graficzne wybierane jest domyślnie. W przeciwnym wypadku wybierane są inne środowiska instalacyjne. Domyślne zachowanie można zmienić podając podczas uruchomienia systemu opcję <literal>nowin</literal> lub <literal>text</literal>. Nalezy jednak pamiętać o ograniczeniach wynikłych z ilości pamięci bądź zdalnej instalacji. Dodatkowo, jeśli instalator nie wykryje karty graficznej, domyślnie wybierze środowisko konsolowe.<olink targetptr="esqgm" remap="internal">Tabela 1&#8211;3</olink> oraz <olink targetptr="gbexd" remap="internal">Tabela 1&#8211;4</olink> opisują zarówno te środowiska, jak ich wymagania pamięciowe.</para>
<table frame="topbot" pgwide="1" id="esqgm" arch="sparc"><title>Wymagania pamięciowe dotyczące opcji wyświetlania</title><tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="32.90*"/><colspec colname="colspec2" colwidth="20.59*"/><colspec colname="colspec0" colwidth="44.77*"/><thead><row><entry rowsep="1"><para>SPARC: Pamięć</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Rodzaj instalacji</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Opis</para>
</entry>
</row>
</thead><tbody><row><entry colsep="1" rowsep="1"><para>256-511 MB</para>
</entry><entry colsep="1" rowsep="1"><para>Instalator tekstowy</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Nie używa grafiki, ale korzysta z okna i umożliwia otwieranie innych okien.</para>
<para>Jeśli, przy wystarczającej ilości pamięci, podczas startu systemu podano opcję <literal>text</literal>, instalacja odbywa się w środowisku graficznym. Przy instalacji zdalnej za pomocą komendy <command>tip</command> lub przy użyciu opcji <literal>nowin</literal> podczas startu systemu, instalacja odbywa się w konsoli.</para>
</entry>
</row><row><entry colsep="1"><para>512 MB lub więcej</para>
</entry><entry colsep="1"><para>GUI</para>
</entry><entry><para>Korzysta z okien, rozwijanych menu, przycisków, pasków przewijania i ikon.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table><table frame="topbot" pgwide="1" id="gbexd" arch="x86"><title>Wymagania pamięciowe dotyczące opcji wyświetlania</title><tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="32.90*"/><colspec colname="colspec2" colwidth="20.59*"/><colspec colname="colspec0" colwidth="44.77*"/><thead><row><entry rowsep="1"><para>x86: Pamięć</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Rodzaj instalacji</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Opis</para>
</entry>
</row>
</thead><tbody><row><entry colsep="1" rowsep="1"><para>256&#8211;511 MB</para>
</entry><entry colsep="1" rowsep="1"><para>Instalator tekstowy</para>
</entry><entry rowsep="1"><para>Nie używa grafiki, ale korzysta z okna i umożliwia otwieranie innych okien.</para>
<para>Jeśli, przy wystarczającej ilości pamięci, podczas startu systemu podano opcję <literal>text</literal>, instalacja odbywa się w środowisku graficznym. Przy instalacji zdalnej za pomocą komendy <command>tip</command> lub przy użyciu opcji <literal>nowin</literal> podczas startu systemu, instalacja odbywa się w konsoli.</para>
</entry>
</row><row><entry colsep="1" rowsep="1"><para>512 MB</para>
</entry><entry colsep="1"><para>GUI</para>
</entry><entry><para>Korzysta z okien, rozwijanych menu, przycisków, pasków przewijania i ikon.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table><para>Wyboru instalatora można dokonać także podczas instalacji, wskazując odpowiednią poyzcję z menu lub podając odpowiednią opcję podczas startu systemu. Więcej informacji w <olink targetptr="webstart-91" remap="internal">Rozdział&#160;2, Instalacja przy użyciu programu instalacyjnego Solaris (Zadania)</olink>.</para>

</sect2><sect2 id="esimm">
<title>Planowanie przestrzeni dyskowej i zalecenia</title>
<para>Potrzeby dotyczące przestrzeni dyskowej mogą być różne dla każdego użytkownika. Podczas planowania należy wziąć pod uwagę poniższe warunki.</para>
<table frame="topbot" pgwide="100" id="esimn">
<title>Ogólne planowanie przestrzeni dyskowej oraz przestrzeni wymiany (ang. swap space)</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="25.75*"/><colspec colwidth="74.25*"/>
<thead><row rowsep="1"><entry><para>Warunki alokacji przestrzeni</para>
</entry><entry><para>Opis</para>
</entry>
</row>
</thead><tbody><row><entry><para>Systemy plików</para>
</entry><entry><para>Dla każdego systemu plików należy przyjąć dodatkowe 30% przestrzeni dla przyszłych uaktualnień systemu.</para>
<para>Domyślnie instalator systemu operacyjnego Solaris tworzy tylko katalog główny (ang. root, <filename>/</filename>) oraz przestrzeń wymiany (<filename>/swap</filename>). Dla usług systemowych przeznacza się katalog <filename>/export</filename>. Przy uaktualnianiu do następnej wersji Solarisa może zajść potrzeba ponownego podzielenia na slice´y, lub przydzielenia podwójnej ilości przesntrzeni dyskowej podczas instalacji. Można zapobiec konieczności ponownych podziałów dysku twardego podczas uaktualniania do nowszej podwersji, przydzielając dodatkową ilość miejsca podczas pierwszej instalacji systemu. Uaktulanienie podwersji Solarisa wymaga około 10% więcej miejsca niż poprzednia podwersja. Przydzielenie około 30% dodatkowej przestrzeni podczas instalacji pozwoli na uniknięcie ponownego podziały dysku dla kilku następnych podwersji.</para>
</entry>
</row><row><entry><para>System plików <filename>/var</filename></para>
</entry><entry><para>Jeśli planowane jest użycie opcji zrzutów pamięci po awarii systemu <olink targetdoc="refman1m" targetptr="savecore-1m" remap="external"><citerefentry><refentrytitle>savecore</refentrytitle><manvolnum>1M</manvolnum></citerefentry></olink>, należy przeznaczyć przynajmniej dwukrotność wielkości pamięci dla systemu plików <filename>/var</filename>.</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Przestrzeń wymiany (ang. swap)</para>
</entry><entry><para>Program instalacyjny Solarisa domyślnie przeznacza 512 MB po spełnieniu poniższych warunków:</para><itemizedlist><listitem><para>użycie domyślnych opcji formatowania dysku przez program instalacyjny</para>
</listitem><listitem><para>nieskorzystanie z możliwości ręcznej zmiany wielkości partycji dla przestrzeni wymiany</para>
</listitem>
</itemizedlist><para>Domyślnie programy instalacyjne Solarisa umieszczają przestrzeń wymiany na pierwszym dostępnym cylindrze dysku (w systemach SPARC jest to najczęściej cylinder 0). Pozwala to na zmaksymalizowanie dostępnej przestrzeni dla głównego systemu plików  (ang. root <filename>/</filename>) podczas domyślnego partycjonowania dysku i umożliwia powiększanie głównego systemu plików przy uaktualnieniach.</para>
<para>Jeśli planowane jest zwiększanie przestrzeni wymiany, można - korzystając z jednej z poniższych metod - umieścić przestrzeń wymiany tak, aby zaczynała się na innym cylindrze.</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>W programie instalacyjnym Solarisa możliwe jest ręczne partycjonowanie dysku w trybie pokazującym cylindry i umieszczenie przestrzeni wymiany w pożądanym miejscu.</para>
</listitem><listitem><para>W programie instalacyjnym JumpStart można wskazać miejsce dla przestrzeni wymiany w pliku profilu. Więcej informacji o profilach JumpStart w <olink targetdoc="solinstalladv" targetptr="preparecustom-53442" remap="external"><citetitle remap="section">Tworzenie profilu</citetitle> w <citetitle remap="book">Przewodnik po instalatorze Solaris Express: zmieniony JumpStart i zaawansowana instalacja</citetitle></olink>.</para>
</listitem>
</itemizedlist><para>Przegląd przestrzeni wymiany w <olink targetdoc="sagdfs" targetptr="fsswap-14677" remap="external">Rozdział 20, <citetitle remap="chapter">Configuring Additional Swap Space (Tasks),</citetitle> w <citetitle remap="book">System Administration Guide: Devices and File Systems</citetitle></olink>.</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Serwer z systemami plików dla katalogów domowych</para>
</entry><entry><para>Domyślnie katalogi domowe znajdują się w systemie plików <filename>/export</filename>.</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Grupy oprogramowania Solaris do instalacji</para>
</entry><entry><para>Grupa oprogramowania jest to zbiór pakietów z oprogramowaniem. Przy planowaniu przestrzeni dyskowej należy pamiętać, że do gup mozna dodawać lub usuwać pojedyncze pakiety. Więcej informacji o grupach oprogramowania w 
see <olink targetptr="fqnnj" remap="internal">Disk Space Recommendations for Software Groups</olink>.</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Uaktualnienie </para>
</entry><entry><itemizedlist><listitem><para>Dodatkowe informacje do wzięcia pod uwagę podczas planowania przestrzeni dyskowej przy używaniu Solaris LiveUpgrade do uaktualniania niektywnego środowiska startowego znajdują się w <olink targetdoc="solinstallupg" targetptr="luplanning-8" remap="external"><citetitle remap="section">Solaris Live Upgrade Disk Space Requirements</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide:  Solaris Live Upgrade and Upgrade Planning</citetitle></olink></para>
</listitem><listitem><para>Przy używaniu innych metod instalacji, przy planowaniu przestrzeni dyskowej należy sięgnąć do <olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="esimx" remap="external"><citetitle remap="section">Upgrading With Disk Space Reallocation</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink>.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</entry>
</row><row><entry><para>Obsługa języków</para>
</entry><entry><para>Na przykład chiński, japoński lub koreański. Dla jednego języka należy zaplanowac około 0,7 GB dodatkowej przestrzeni dyskowej. Przy instalacji wszystkich języków, należy przeznaczyć na nie około 2,5 GB, w zależności od grup oprogramowania wybranych do instalacji.</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Drukowanie i obsługa poczty</para>
</entry><entry><para>Należy przeznaczyć dodatkowe miejsce.</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Oprogramowanie dodatkowe lub od osób trzecich</para>
</entry><entry><para>Należy przeznaczyć dodatkowe miejsce.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2><sect2 id="fqnnj"><title>Zalecenia dotyczące przestzreni dyskowej dla grup oprogramowania Solarisa</title>
<para>Grupy oprogramowania Solarisa to zbiory pakietów Solarisa. Każda grupa zawiera oprogramowania do obsługi różnych funkcji i sprzętu. </para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Podczas instalacji grupy oprogramowania wybiera się na podstawie funkcji, które system ma spełniać po zakończeniu instalacji.</para>
</listitem><listitem><para>Uaktualnić można tylko grupy oprogramowania zainstalowane na komputerze. Jeśli na przykład podczas instalacji wybrano End User Solaris Software Group, nie można podczas uaktualniania systemu doinstalować Developer Solaris Software Group. Można jednak dodawać oprogramowanie, które nie jest aktualnie zainstalowane.</para>
</listitem>
</itemizedlist><para>Podczas instalacji oprogramowania Solaris można wybrać dodatkowe pakiety lub usunąć wybrane pakiety z oprogramowaniem. Trzeba jednak znać zależności oraz sposób pakowania oprogramowania w Solarisie. </para>
<para>Poniżej znajduje się ilustracja grup pakietów. Reduced
Network Support zawiera minimum pakietów, natomiast Entire Solaris
Software Group Plus OEM Support zawiera wszystkie pakiety.</para><figure id="gcscw"><title>Grupy oprogramowania Solaris</title><mediaobject><imageobject><imagedata entityref="software-grps"/>
</imageobject><textobject><simpara>Opis ilustracji wynika z kontekstu.</simpara>
</textobject>
</mediaobject>
</figure><para><olink targetptr="esimp" remap="internal">Tabela 1&#8211;6</olink> zawiera wszystkie grupy oprogramowania i podaje zalecaną ilość przestrzeni dyskowej dla każdej grupy.</para>
<note><para>Zalecenia dotyczące przestrzeni dyskowej w <olink targetptr="esimp" remap="internal">Tabeli
1&#8211;6</olink> zawierają także:</para><itemizedlist><listitem><para>Przestrzeń wymiany</para>
</listitem><listitem><para>Laty</para>
</listitem><listitem><para>Dodatkowe pakiety z oprogramowaniem</para>
</listitem>
</itemizedlist><para>Może się okazać, że wybrane grupy zajmą mniej miejsca niż zostało podane w tabeli. </para>
<para>Więcej informacji o planowaniuprzestrzeni dyskowej w <olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="planning-15" remap="external"><citetitle remap="section">Allocating Disk and Swap Space</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink>.</para>
</note><table frame="topbot" pgwide="100" id="esimp"><title>Zalecenia dotyczące przestrzeni dyskowej dla grup oprogramowania</title><tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="0.61*"/><colspec colname="colspec0" colwidth="2.00*"/><colspec colwidth="0.40*"/><thead><row rowsep="1"><entry><para>Grupa oprogramowania</para>
</entry><entry><para>Opis</para>
</entry><entry><para>Zalecana ilość miejsca na dysku</para>
</entry>
</row>
</thead><tbody><row><entry><para>Entire Solaris Software Group Plus OEM Support</para>
</entry><entry><para>Zawiera pakiety wszystkich grup oprogramowania Solaris oraz dodatkowe sterowniki sprzętowe, włącznie ze sterownikami dla sprzętu, którego nie ma w systemie.</para>
</entry><entry><para>6,8 GB</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Entire Solaris Software Group</para>
</entry><entry><para>Zawiera oprogramowanie z grupy Developer Solaris Software Group oraz dodatkowe pakiety potrzebne na serwerach.</para>
</entry><entry><para>6,7 GB</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Developer Solaris Software Group</para>
</entry><entry><para> Zawiera pakiety z End User Solaris Software Group oraz dodatkowe oprogramowanie potrzebne do tworzenia oprogramowania. Dodatkowe oprogramowanie to między innymi biblioteki, pliki nagłówkowe, strony man i narzędzia programistyczne. Nie zawiera kompilatorów.</para>
</entry><entry><para>6,6 GB</para>
</entry>
</row><row><entry><para>End User Solaris Software Group</para>
</entry><entry><para>Zawiera pakiety potrzebne do uruchomienia systemu solaris oraz Common Desktop Environment.</para>
</entry><entry><para>5,3 GB</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Core System Support Software Group</para>
</entry><entry><para>Zawiera pakiety potrzebne do uruchomienia systemu Solaris.</para>
</entry><entry><para>2,0 GB</para>
</entry>
</row><row><entry><para>Reduced Network Support Software Group</para>
</entry><entry><para>Zawiera pakiety pozwalające na uruchomienie systemu Solaris z ograniczoną obsługą sieci. Zawiera konsolę tesktową i narzędzia administracyjne. Zawiera oprogramowanie do rozpoznawania interfejsów sieciowych, ale nie uruchamia usług sieciowych.</para>
</entry><entry><para>2,0 GB</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>
</sect1><sect1 id="gatherinfo-2"><title>Lista czynności przed instalacją</title>
<para>Poniższa lista może okazać sie pomocna przy planowaniu instalacji Solarisa. Nie jest koniecznie zebranie wszystkich informacji z listy. Wystarczą te, które dotyczą instalowanego systemu.</para>
<para>Lista przydaje się przy czystej instalacji. Przy uaktualnianiu systemu należy sprawdzić <olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="gatherinfo-5" remap="external"><citetitle remap="section">Checklist for Upgrading</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink>.</para><note><para>Jeśli system zawiera nieglobalne strefy, zalecanym programem do uaktualniania i nakładania łatek jest Solaris Live Upgrade. Inne programy mogą wykonywać się dłużej, ponieważ ilość czasu potrzebnego do uaktualnienia rośnie liniowo wraz z ilością nieglobalnych stref. </para>
<para>Więcej informacji o uaktualnianiu przy użyciu Solaris Live Upgrade w <olink targetdoc="solinstallupg" targetptr="esqbt" remap="external">Part&#160;I, <citetitle remap="chapter">Upgrading With Solaris Live Upgrade,</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide:  Solaris Live Upgrade and Upgrade Planning</citetitle></olink>.</para>
</note><table frame="all" pgwide="1" id="gatherinfo-tbl-8">&checklist-install;
</table>
</sect1><sect1 id="eyhwu"><title>Gdzie szukać dodatkowych informacji o instalacji</title>
<para>Więcej informacji o wymaganiach dotyczących instalacji Solarisa w następujących rozdziałach <olink targetdoc="solinstallpbiu" remap="external"><citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink>. Dokument ten przedstawia wymagania systemowe i ogólne informacje przydatene przy planowaniu, jak zalecenia dotyczące planowania przestrzeni dyskowej i uaktualniania.</para><table frame="topbot" id="gdpgo"><title>Bibliografia do instalacji</title><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="50*"/><colspec colwidth="50*"/><thead><row rowsep="1"><entry><para>Temat</para>
</entry><entry><para>źródło</para>
</entry>
</row>
</thead><tbody><row><entry><para>Nowe opcje instalacji</para>
</entry><entry><para><olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="gaufd" remap="external">Chapter 2, <citetitle remap="chapter">What&#8217;s New in Solaris Installation,</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink></para>
</entry>
</row><row><entry><para>Planowanie bezpieczeństwa sieciowego</para>
</entry><entry><para><olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="gdpgj" remap="external"><citetitle remap="section">Planning Network Security</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink></para>
</entry>
</row><row><entry><para>Zalecenia i przewodnik po planowaniu przestzreni dyskowej</para>
</entry><entry><para><olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="planning-15" remap="external"><citetitle remap="section">Allocating Disk and Swap Space</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink></para>
</entry>
</row><row><entry><para>Dodatkowe wymagania i zalecenia przy uaktualnianiu systemu Solaris</para>
</entry><entry><para><olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="emyaq" remap="external"><citetitle remap="section">Upgrade Planning</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink></para><para><olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="gatherinfo-5" remap="external"><citetitle remap="section">Checklist for Upgrading</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink></para>
</entry>
</row><row><entry><para>Informacje i korzystaniu z partycji x86 podczas instalacji</para>
</entry><entry><para><olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="diskspace-101" remap="external"><citetitle remap="section">Partitioning Recommendations</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink></para>
</entry>
</row><row><entry><para>Informacje o startowaniu systemu z bootloadera GRUB, technologia prtyzjonowania Solaris Zones i woluminy RAID-1, które można utworzyć podczas instalacji</para>
</entry><entry><para><olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="epucs" remap="external">Part&#160;II, <citetitle remap="chapter">Understanding Installations That Relate to GRUB, Solaris Zones, and RAID-1 Volumes,</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink></para>
</entry>
</row><row><entry><para>Przegląd całego procesu instalacji</para>
</entry><entry><para><olink targetdoc="solinstallpbiu" targetptr="planning-32" remap="external"><citetitle remap="section">Task Map: Installing or Upgrading the Solaris Software</citetitle> w <citetitle remap="book">Solaris Express Installation Guide: Planning for Installation and Upgrade</citetitle></olink></para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect1>
</chapter>
