<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML//EN" "docbook.dtd"[
	<!ENTITY % xinclude SYSTEM "xinclude.mod">
	%xinclude;
]>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="setup-1">



<title>Rozpoczęcie pracy z ZFS-em</title>
<toc>
<para>W tym rozdziale przedstawiono krok po kroku tworzenie prostych konfiguracji ZFS-a. Po zakończeniu lektury tego rozdziału czytelnik powinien mieć podstawowe pojęcie o komendach ZFS-a, a także powinien umieć tworzyć proste pule i systemy plików. Rozdział ten nie jest wyczerpującym przeglądem i odsyła do następnych rozdziałów w celu uzyskania dokładniejszych informacji.</para>
<para>Rozdział składa się z następujących podrozdziałów:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbgxg">Zalecenia sprzętowe i programowe odnośnie ZFS-a</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gaypm">Tworzenie podstawowego systemu plików ZFS-a</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gayob">Tworzenie puli ZFS-a</olink>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gaypa">Tworzenie hierarchii systemów plików ZFS-a</olink>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</toc>
<sect1 xml:id="gbgxg">
<title>Zalecenia sprzętowe i programowe dotyczące systemu plików ZFS-a</title>
<para>Przed rozpoczęciem pracy z ZFS-em należy upewnić się, że spełnione są następujące wymagania sprzętowe i programowe:<indexterm xml:id="indexterm-46">
<primary>wymagania sprzętowe i programowe</primary>
</indexterm>
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>System oparty na architekturze <trademark>SPARC</trademark> lub x86, pracujący pod kontrolą systemu operacyjnego <trademark>Solaris</trademark> wydanie Nevada, budowa 27 lub późniejsza.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Minimalny rozmiar dysku to 128 MB. Minimalna ilość miejsca na dysku dla puli to około 64 MB.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Obecnie minimalna, zalecana ilość pamięci operacyjnej do instalacji systemu Solaris to 512 MB. Aby uzyskać optymalną wydajność ZFS zaleca się zastosowanie przynajmniej 1 GB pamięci operacyjnej.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Przy tworzeniu konfiguracji z odbiciami lustrzanymi zaleca się zastosowanie kilku kontrolerów dysków.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>
<sect1 xml:id="gaypm">
<title>Tworzenie podstawowego systemu plików ZFS-a</title>
<para>Zarządzanie ZFS-em zostało zaprojektowane z założeniem prostoty obsługi. Wśród celów projektowych ZFS-a, było zredukowanie ilości komend, z których należy skorzystać, aby stworzyć działający system plików. Przy tworzeniu nowej puli, automatycznie tworzony jest i montowany nowy system plików ZFS-a.</para>
<para>Poniższy przykład ilustruje tworzenie nowej puli nazwanej <literal>tank</literal> i system plików ZFS nazwany <filename>tank</filename>, przy użyciu jednej komendy. Zakładamy, że cały dysk <filename>/dev/dsk/c1t0d0</filename> jest dostępny do użycia.</para>
<screen># <userinput>zpool create tank c1t0d0</userinput>
</screen>
<para>Nowy system plików ZFS, <filename>tank</filename>, może używać tyle miejsca na dysku <systemitem>c1t0d0</systemitem>, ile tylko potrzebuje i jest automatycznie zamontowany w katalogu <filename>/tank</filename>.</para>
<screen># <userinput>mkfile 100m /tank/foo</userinput>
# <userinput>df -h /tank</userinput>
Filesystem             size   used  avail capacity  Mounted on
tank                   80G   100M    80G     1%    /tank</screen>
<para>Prawdopodobnie zajdzie potrzeba utworzenia większej ilości systemów plików wewnątrz puli. Z administracyjnego punktu widzenia, systemy plików pozwalają na zarządzanie różnymi zestawami danych w tej samej puli.</para>
<para>Poniższy przykład ilustruje tworzenie nowego systemu plików nazwanego <literal>fs</literal> w puli <literal>tank</literal>. Zakładamy, że cały dysk <filename>/dev/dsk/c1t0d0</filename> jest dostępny do użytku.</para>
<screen># <userinput>zpool create tank c1t0d0</userinput>
# <userinput>zfs create tank/fs</userinput>
</screen>
<para>Nowy system plików ZFS, <filename>tank/fs</filename>, może użyć tyle miejsca na dysku <systemitem>c1t0d0</systemitem>, ile tylko potrzebuje i jest automatycznie zamontowany w katalogu <filename>/tank/fs</filename>.<indexterm xml:id="indexterm-47">
<primary>
<command>zpool create</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-48">
<primary>tworzenie</primary>
<secondary>podstawowego systemu plików ZFS (<command>zpool create</command>)</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-49">
<primary>tworzenie</primary>
<secondary>puli ZFS (<command>zpool create</command>)</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<screen># <userinput>mkfile 100m /tank/fs/foo</userinput>
# <userinput>df -h /tank/fs</userinput>
Filesystem             size   used  avail capacity  Mounted on
tank/fs                 80G   100M    80G     1%    /tank/fs</screen>
<para>W większości przypadków prawdopodobnie należy stworzyć hierarchię systemów plików odzwierciedlającą potrzeby organizacyjne. Więcej informacji o tworzeniu hierarchii systemów plików ZFS w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gaypa">Hierarchiczna organizacja systemów plików ZFS</olink>.</para>
</sect1>
<sect1 xml:id="gayob">
<title>Tworzenie puli ZFS</title>
<para>Poprzedni przykład ilustrował prostotę ZFS-a. Pozostała część rozdziału demonstruje pełniejsze przykłady, podobne do zadań w prawdziwym świecie. Pierwszym zadaniem jest zidentyfikowanie wymagań i stworzenie puli. Pula określa fizyczne właściwości nośników danych i musi zostać utworzona przed wszelkimi systemami plików.</para>
<task xml:id="gayol">
<title>Identyfikowanie wymagań</title>
<procedure>
<step>
<para>Określenie dostępnych urządzeń.</para>
<para>Zanim utworzona zostanie pula, należy ustalić, które urządzenia będą przechowywać dane. Muszą to być dyski o pojemności przynajmniej 128 MB i nie mogą być używane przez inne elementy systemu operacyjnego. Mogą to być pojedyncze segmenty (ang. slice) na preformatowanym dysku, bądź całe dyski, które ZFS sformatuje jako pojedyncze segmenty.<indexterm xml:id="indexterm-50">
<primary>identyfikowanie</primary>
<secondary>wymagań</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-51">
<primary>wymagania</primary>
<secondary>identyfikowanie</secondary>
</indexterm>
</para>
<para>Przyjmijmy, że w przykładzie z <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gayok">tworzenia puli ZFS</olink> całe dwa dyski <filename>/dev/dsk/c1t0d0</filename> oraz <filename>/dev/dsk/c1t0d0</filename> są dostępne do użytku.</para>
<para>Więcej informacji o dyskach oraz o sposobie ich użytkowania i etykietowania w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gazdp">używaniu dysków w puli ZFS</olink>.</para>
</step>
<step>
<para>Wybór sposobu replikacji danych.</para>
<para>ZFS obsługuje wiele typów replikacji danych, które determinują jakie rodzaje awarii sprzętowych pula przetrzyma. ZFS obsługuje zarówno konfiguracje nienadmiarowe (striped), jak i mirroring i RAID-Z (rodzaj RAID-5).</para>
<para>W przykładzie użytym w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gayok">tworzeniu puli ZFS</olink>, użyto prostego mirrorowania dwóch dostępnych dysków.</para>
<para>Więcej informacji o opcjach replikacji w ZFS-ie w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gcfof">opcje replikacji w pulach ZFS-a</olink>.</para>
</step>
</procedure>
</task>
<task xml:id="gayok">
<title>Tworzenie puli ZFS</title>
<procedure>
<step>
<para>Należy zalogować się jako root, bądź użyć roli z odpowiednimi prawami do ZFS-a.</para>
<para>Więcej informacji o profilach praw do ZFS-a w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbfvq">profilach praw do ZFS-a</olink>.</para>
</step>
<step>
<para>Wybór nazwy dla puli.</para>
<para>Nazwa puli służy do identyfikacji puli przy pracy z komendami <command>zpool</command> i <command>zfs</command>.
Większość systemów wymaga pojedynczej puli, można zatem wybrać dowolną nazwę, przy zachowaniu wymagań nazewniczych wymienionych w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbcpt">wymaganiach nazewniczych komponentów ZFS</olink>. </para>
</step>
<step>
<para>Tworzenie puli.</para>
<para>Stwórzmy na przykład pulę nazwaną <literal>tank</literal>.<indexterm xml:id="indexterm-52">
<primary>
<command>zpool create</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
</para>
<screen># <userinput>zpool create tank mirror c1t0d0 c1t1d0</userinput>
</screen>
<para>Jeśli jedno lub więcej urządzeń zawiera już system plików, bądź jest w użyciu, komenda nie utworzy puli.</para>
<para>Więcej informacji o tworzeniu pul w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gaynr">tworzeniu pul ZFS</olink>.</para>
<para>Więcej informacji o ustalaniu użytkowania urządzeń w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gazht">wykrywanie używanych urządzeń</olink>.</para>
</step>
<step>
<para>Sprawdzenie wyników.</para>
<para>Komendą <command>zpool list</command> można sprawdzić, czy pula została utworzona.<indexterm xml:id="indexterm-53">
<primary>
<command>zpool list</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-54">
<primary>lista</primary>
<secondary>informacji o puli ZFS</secondary>
</indexterm>
</para>
<screen># <userinput>zpool list</userinput>
NAME                    SIZE    USED   AVAIL    CAP  HEALTH     ALTROOT
tank                     80G    137K     80G     0%  ONLINE     -</screen>
<para>Więcej informacji o sprawdzaniu statusu pul w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gaynp">sprawdzanie stanu pul ZFS</olink>.</para>
</step>
</procedure>
</task>
</sect1>
<sect1 xml:id="gaypa">
<title>Tworzenie hierarchii systemu plików ZFS</title>
<para>Po stworzeniu puli dla danych, można utworzyć system plików. Hierarchiczna struktura to prosty ale potężny mechanizm organizacji informacji. Jest do tego doskonale znana wszystkim, którzy używali systemu plików.<indexterm xml:id="indexterm-55">
<primary>tworzenie</primary>
<secondary>hierarchii systemów plików ZFS</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-56">
<primary>hierarchia systemu plików</primary>
<secondary>tworzenie</secondary>
</indexterm>
</para>
<para>ZFS umożliwia organizowanie systemów plików w hierarchie, w których każdy system plików ma tylko jednego rodzica. Korzeniem hierarchii jest zawsze nazwa puli. ZFS wykorzystuje tę hierarchię zezwalając na dziedziczenie właściwości, dzięki czemu można szybko i łatwo ustalić wspólne właściwości dla całego drzewa systemów plików.</para>
<task xml:id="gaypd">
<title>Ustalanie hierarchii systemu plików ZFS</title>
<procedure>
<step>
<para>Wybór ziarnistości systemu plików.</para>
<para>Systemy plików ZFS są centralnym elementem zarządzania. Są lekkie i łatwo się je tworzy. Dobrym modelem jest używanie jednego systemu plików na jednego użytkownika lub projekt, ponieważ umożliwia to kontrolowanie właściwości, migawki oraz kopii zapasowych, na podstawie użytkownika bądź projektu. </para>
<para>Stworzono dwa systemy plików , <filename>bonwick</filename> i <filename>billm</filename>, w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gayog">tworzeniu systemów plików ZFS</olink>.</para>
<para>Więcej o zarządzaniu systemami plików w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gavwq">Rozdział 5, zarządzania systemami plików ZFS</olink>.</para>
</step>
<step>
<para>Grupy podobnych systemów plików.</para>
<para>ZFS umożliwia hierarchiczną organizację systemów plików, a zatem podobne systemy plików mogą być grupowane. Model ten wprowadza centralny punkt kontroli właściwości oraz zarządzania systemami plików. Podobne systemy plików powinno tworzyć się pod podobną nazwą.</para>
<para>Na przykład, w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gayog">tworzeniu systemów plików ZFS</olink> dwa systemy plików umieszczone są w systemie plików o nazwie <filename>home</filename>. </para>
</step>
<step>
<para>Wybór właściwości systemów plików.</para>
<para>Większość cech systemów plików kontrolowana jest za pomocą prostych właściwości. Kontrolują one różnorodne właściwości, włącznie z miejscem montowania systemów plików, sposobu ich współdzielenia, kompresji oraz użycia limitów (quote). </para>
<para>Na przykład, w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gayog">tworzeniu systemów plików ZFS</olink> wszystkie katalogi domowe zamontowane są w hierarchii <filename>/export/zfs/</filename>
<replaceable>user</replaceable>, są współdzielone za pośrednictwem NFS-a i mają włączoną kompresję. Dodatkowo ustalono limit w wysokości 10 GB dla <filename>bonwick</filename>.</para>
<para>Więcej informacji o właściwościach w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gazss">właściwościach ZFS</olink>.</para>
</step>
</procedure>
</task>
<task xml:id="gayog">
<title>Tworzenie systemów plików ZFS</title>
<procedure>
<step>
<para>Zaloguj się jako root, bądź przyjmij rolę z odpowiednimi prawami do ZFS.</para>
<para>Więcej informacji o profilach praw do ZFS w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbfvq">profilach praw do ZFS</olink>.</para>
</step>
<step>
<para>Tworzenie przyjętej hierarchii.</para>
<para>W tym przykładzie stworzono system plików, który będzie kontenerem dla innych systemów plików.<indexterm xml:id="indexterm-57">
<primary>
<command>zfs create</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-58">
<primary>tworzenie</primary>
<secondary>system plików ZFS</secondary>
</indexterm>
</para>
<screen># <userinput>zfs create tank/home</userinput>
</screen>
<para>Następne, pojedyncze systemy plików zgrupowane będą w systemie plików <filename>home</filename> w puli <filename>tank</filename>.</para>
</step>
<step>
<para>Ustalenie dziedziczonych właściwości.</para>
<para>Po ustaleniu hierarchii systemu plików, należy ustalić właściwości wspólne dla wszystkich użytkowników:</para>
<screen># <userinput>zfs set mountpoint=/export/zfs tank/home</userinput>
# <userinput>zfs set sharenfs=on tank/home</userinput>
# <userinput>zfs set compression=on tank/home</userinput>
# <userinput>zfs get compression tank/home</userinput>
NAME             PROPERTY       VALUE                      SOURCE
tank/home        compression    on                         local</screen>
<para>Więcej informacji o właściwościach i ich dziedziczeniu w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gazss">właściwościach ZFS</olink>.<indexterm xml:id="indexterm-59">
<primary>
<command>zfs set mountpoint</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-60">
<primary>
<command>zfs set sharenfs</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-61">
<primary>
<command>zfs set compression</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-62">
<primary>ustalanie</primary>
<secondary> właściwości 
<property>mountpoint</property></secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-63">
<primary>ustalanie</primary>
<secondary> właściwości 
<property>sharenfs</property></secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-64">
<primary>ustalanie</primary>
<secondary> właściwości 
<property>compression</property></secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
</step>
<step>
<para>Tworzenie pojedycznych systemów plików.</para>
<para>Należy zauważyć, że można było zarówno utworzyć systemy plików, jak i ustalić ich właściwości na poziomie <filename>home</filename>. Wszystkie właściwości można zmieniać dynamicznie, w trakcie użytkowania systemów plików.</para>
<screen># <userinput>zfs create tank/home/bonwick</userinput>
# <userinput>zfs create tank/home/billm</userinput>
</screen>
<para>Powyższe systemy plików dziedziczą swoje właściwości od swojego rodzica, zatem ich punkt montowania został automatycznie ustalony na <filename>/export/zfs/</filename>
<replaceable>user</replaceable> i są współdzielone za pośrednictwem NFS-a. Nie ma potrzeby dokonywania zmian w plikach <filename>/etc/vfstab</filename> i <filename>/etc/dfs/dfstab</filename>.</para>
<para>Więcej informacji o tworzeniu systemów plików w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gazsf">tworzeniu systemów plików ZFS</olink>.</para>
<para>Więcej informacji o montowaniu i współdzieleniu systemu plików w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gaynd">montowaniu i współdzieleniu systemów plików ZFS</olink>.</para>
</step>
<step>
<para>Ustalenie właściwości charakterystycznych dla systemu plików.</para>
<para>W tym przykładzie użytkownikowi <filename>bonwick</filename> ustala się limit w wysokości 10 GB. Oznacza to, że ilość miejsca, które może on zapełnić, wynosi 10GB, niezależnie od tego, ile wolnego miejsca jest w puli.<indexterm xml:id="indexterm-65">
<primary>
<command>zfs set quota</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-66">
<primary>ustalanie</primary>
<secondary>właściwości 
<property>limitu (quota)</property> (przykład)</secondary>
</indexterm>
</para>
<screen># <userinput>zfs set quota=10G tank/home/bonwick</userinput>
</screen>
</step>
<step>
<para>Sprawdzenie wyników.</para>
<para>Sprawdzianie informacji o dostępnych systemach plików komendą <command>zfs list</command> command:</para>
<screen># <userinput>zfs list</userinput>
NAME                   USED  AVAIL  REFER  MOUNTPOINT
tank                  92.0K  67.0G   9.5K  /tank
tank/home             24.0K  67.0G     8K  /export/zfs
tank/home/billm          8K  67.0G     8K  /export/zfs/billm
tank/home/bonwick        8K  10.0G     8K  /export/zfs/bonwick</screen>
<para>Należy zauważyć, że użytkownik <filename>bonwick</filename> ma dostępne tylko 10GB miejsca, a użytkownik <filename>billm</filename> może używać całej puli (67 GB).<indexterm xml:id="indexterm-67">
<primary>
<command>zfs list</command>
</primary>
<secondary>(przykład)</secondary>
</indexterm>
<indexterm xml:id="indexterm-68">
<primary>listy</primary>
<secondary>systemów plików ZFS(<command>zfs list</command>)</secondary>
<tertiary>(przykład)</tertiary>
</indexterm>
</para>
<para>Więcej informacji o sprawdzaniu statusu systemów plików w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gazsu">sprawdzaniu informacji o systemie plików ZFS</olink>. </para>
<para>Więcej informacji o obliczaniu zużycia miejsca w <olink targetdoc="" remap="internal" targetptr="gbchp">śledzeniu zużycia miejsca w ZFS</olink>.</para>
</step>
</procedure>
</task>
</sect1>
</chapter>
