<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML//EN" "docbook.dtd"[
	<!ENTITY % xinclude SYSTEM "xinclude.mod">
	%xinclude;
]>

<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" label="alpha" xml:lang="en" userlevel="user-admin">

<title>Przewodnik OpenSolarisa przy instalacji Multiboot na architekturze x86</title>
<info>
<authorgroup>
<author>

<personname>Michelle Olson</personname>
</author>
</authorgroup>
<bilioid>
819-XXXX</bilioid>
<releaseinfo>
</releaseinfo>
<pubdate>July 2006</pubdate>
<publisher>
<publishername>Sun Microsystems, Inc.</publishername>
<address>
<street>4150 Network Circle</street>
<city>Santa Clara
</city>
<state>CA
</state>
<postcode>95054</postcode>
<country>U.S.A.</country>
</address>
</publisher>
<copyright>
<year>2006</year>
<holder>Sun Microsystems, Inc.</holder>
</copyright>
<abstract>
<para><citetitle>Przewodnik instalacji i konfiguracji projektu OpenSolaris na laptopie</citetitle> przeznaczony jest dla administratorów odpowiedzialnych za konfigurację i implementację fizycznych połączeń i infrastruktury wymaganej do uruchomienia na laptopier Solaris Express Community Release oraz za instalację i konfigurację systemu operacyjnego.</para>
<para>Administrator musi mieć rozległą wiedzę i doświadczenie w obsłudze systemów operacyjnych Linux i <trademark>Solaris</trademark> oraz narzędzi administracji siecią zawartych w tych stystemach, wyposażenia i urządzeń sieciowych od róznorodnych dostawców, takich jak Sun i Cisco, protokołów sieciowych, DNS, DHCP, adresowania IP, podsieci, VLAN-ów i SMTP oraz okablowaniu i podłączaniu urządzeń sieciowych.</para>
</abstract>
<legalnotice>
<para>Zawartość tej Dokumentacji podlega licencji Public Documentation License Version 1.01 (¨Licencja¨); 
użycie tej Dokumentacji zezwolne jest tylko przy spełnieniu wymogów Licencji. Kopia Licencji dostępna jest na stronie  
http://www.opensolaris.org/os/community/documentation/license.</para>
<para>Sun Microsystems, Inc. has intellectual property rights relating to technology embodied in the product that is described in this document. In particular, and without limitation, these intellectual
property rights may include one or more U.S. patents or pending patent applications in the U.S. and in other countries.</para>
<para>U.S. Government Rights – Commercial software.  Government users are subject to the Sun Microsystems, Inc. standard license agreement and applicable provisions of the FAR and its supplements.</para>
<para>This distribution may include materials developed by third parties.</para>
<para>Parts of the product may be derived from Berkeley BSD systems, licensed from the University of California. UNIX is a registered trademark in the U.S. and other countries, exclusively
licensed through X/Open Company, Ltd.</para>
<para>Sun, Sun Microsystems, the Sun logo,
the Solaris logo, the Java Coffee Cup logo, docs.sun.com, 
N1, Sun Fire, JDK, Netra, Sun Enterprise
Java, and
Solaris are trademarks or registered trademarks of Sun Microsystems, Inc. in the U.S.
and other countries. All SPARC trademarks are used under license and are trademarks
or registered trademarks of SPARC International, Inc. in the U.S. and other countries.
Products bearing SPARC trademarks are based upon an architecture developed by Sun
Microsystems, Inc. 
Netscape Navigator and Mozilla is a trademark or registered trademark of Netscape
Communications Corporation in the United States and other countries.</para>
<para>The OPEN LOOK and <trademark>Sun</trademark> Graphical User Interface was developed by Sun Microsystems, Inc. for
its users and licensees. Sun acknowledges the pioneering efforts of Xerox in researching
and developing the concept of visual or graphical user interfaces for the computer
industry. Sun holds a non-exclusive license from Xerox to the Xerox Graphical User
Interface, which license also covers Sun's licensees who implement OPEN LOOK GUIs
and otherwise comply with Sun's written license agreements.</para>
<para>Products covered by and information contained in this publication are controlled by U.S. Export Control
laws and may be subject to the export or import laws in other countries. Nuclear,
missile, chemical or biological weapons or nuclear maritime end uses or end users,
whether direct or indirect, are strictly prohibited. Export or reexport to countries
subject to U.S. embargo or to entities identified on U.S. export exclusion lists,
including, but not limited to, the denied persons and specially designated nationals
lists is strictly prohibited.</para>
<para>DOCUMENTATION IS PROVIDED “AS IS” AND ALL EXPRESS OR IMPLIED CONDITIONS, REPRESENTATIONS AND WARRANTIES, INCLUDING ANY
IMPLIED WARRANTY OF MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE OR NON-INFRINGEMENT,
ARE DISCLAIMED, EXCEPT TO THE EXTENT THAT SUCH DISCLAIMERS ARE HELD TO BE LEGALLY INVALID.</para>
<para xml:lang="fr">
</para>
<para>Sun Microsystems, Inc. détient les droits de propriété
intellectuelle relatifs à la technologie incorporée dans
le produit qui est
décrit dans ce document. En particulier, et ce sans limitation,
ces droits de
propriété intellectuelle peuvent inclure un ou plusieurs
brevets américains ou des
applications de brevet en attente aux Etats-Unis et dans d'autres
pays.</para>
<para>Cette distribution peut comprendre des composants
développés par des tierces personnes.</para>
<para>Certaines composants de ce produit peuvent être
dérivées du logiciel Berkeley BSD, licenciés par
l'Université de
Californie. UNIX est une marque déposée aux Etats-Unis et
dans d'autres pays; elle est
licenciée exclusivement par X/Open Company, Ltd. </para>
<para>Sun, Sun Microsystems, le logo Sun, le logo Solaris, le logo Java
Coffee Cup, docs.sun.com, 
N1, Sun Fire, JDK,  Netra, Sun Enterprise
 Java et Solaris sont des
marques de fabrique ou des marques déposées
de Sun Microsystems, Inc. aux Etats-Unis et dans d'autres pays. Toutes
les marques
SPARC sont utilisées sous licence et sont des marques de fabrique
ou des
marques déposées de SPARC International, Inc. aux
Etats-Unis et dans
d'autres pays. Les produits portant les marques SPARC sont basés
sur une
architecture développée par Sun Microsystems, Inc.
Netscape Navigator et Mozilla sont des marques de Netscape
Communications Corporation aux Etats-Unis est dans d'autres pays.</para>
<para>L'interface d'utilisation graphique OPEN LOOK et
Sun a été
développée par Sun Microsystems, Inc. pour ses
utilisateurs et
licenciés. Sun reconnaît les efforts de pionniers de Xerox
pour la
recherche et le développement du concept des interfaces
d'utilisation
visuelle ou graphique pour l'industrie de l'informatique. Sun
détient une licence non exclusive de Xerox sur
l'interface d'utilisation graphique Xerox, cette licence couvrant
également les
licenciés de Sun qui mettent en place l'interface d'utilisation
graphique OPEN LOOK et
qui, en outre, se conforment aux licences écrites de Sun.</para>
<para>Les produits qui font l'objet de cette publication et les
informations qu'il contient sont régis par la legislation
américaine en matière de contrôle des exportations et peuvent être soumis au droit
d'autres pays dans le domaine des exportations et importations. Les utilisations finales, ou
utilisateurs finaux, pour des armes nucléaires, des missiles, des armes
chimiques ou biologiques ou pour le nucléaire maritime, directement ou
indirectement, sont strictement interdites. Les exportations ou réexportations vers
des pays sous embargo des Etats-Unis, ou vers des entités figurant sur les
listes d'exclusion d'exportation américaines, y compris, mais de manière non
exclusive, la liste de personnes qui font objet d'un ordre de ne pas participer, d'une façon
directe ou
indirecte, aux exportations des produits ou des services qui sont
régis par la
legislation américaine en matière de contrôle des
exportations et la
liste de ressortissants spécifiquement designés, sont
rigoureusement interdites.</para>
<para>LA DOCUMENTATION EST FOURNIE "EN L'ETAT" ET TOUTES AUTRES CONDITIONS,
DECLARATIONS ET GARANTIES EXPRESSES OU TACITES SONT FORMELLEMENT EXCLUES,
DANS LA MESURE AUTORISEE PAR LA LOI APPLICABLE, Y COMPRIS NOTAMMENT
TOUTE GARANTIE IMPLICITE RELATIVE A LA QUALITE MARCHANDE, A L'APTITUDE A UNE
UTILISATION PARTICULIERE OU A L'ABSENCE DE CONTREFACON. </para>
</legalnotice>
</info>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-1.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-2.xml"/>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="chapter-3.xml"/>


</book>
